<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section id="ch_account">
<title>Configuración de cuentas</title>

  <section id="account_basic">
    <title>Preferencias básicas</title>
    <para>
	La primera pestaña en las preferencias de la cuenta, 
	<quote>Básicas</quote>, contiene
	como su nombre indica los datos indispensables de la cuenta. En esta
	pestaña puede especificar su nombre, dirección de correo, organización
	y la información básica de conexión. El nombre de la cuenta es sólo el
	nombre que &SC; usará para referirse a ella, por ejemplo, en el 
	selector de cuenta de la esquina inferior derecha de la ventana 
	principal. La información del servidor le permite indicar el protocolo
	de recepción a usar (que no es modificable en cuentas ya existentes),
	el/los servidor/es usados para recibir o enviar sus correos (comúnmente
	<literal>pop.isp.com</literal> y <literal>smtp.isp.com</literal>) 
	y su nombre de usuario en el servidor de recepción.
    </para><para>
	En la pestaña <quote>Recibir</quote> se puede cambiar el comportamiento
	predeterminado de &SC;. Por ejemplo, dejar los mensajes en el servidor
	durante un tiempo, evitar la descarga de correos demasiado grandes, o
	especificar si se quiere que las reglas de filtrado se apliquen a los
	mensajes de esta cuenta. La opción <quote>Límite de tamaño al 
	recibir</quote> se usa para controlar el tiempo invertido descargando
	mensajes grandes. Cuando reciba un mensaje de tamaño mayor que éste
	límite será descargado parcialmente y tendrá después la opción de
	descargarlo por completo o eliminarlo del servidor. Esta eleción
	aparecerá cuando esté visualizando el mensaje.
    </para><para>
	La pestaña <quote>Enviar</quote> contiene las preferencias de cabeceras
	especiales que puede querer añadir a los mensajes que envíe, como las
	cabeceras X-Face o Face, e información de autentificación para enviar
	correos. En la mayoría de las ocasiones su ISP permitirá que sus
	clientes envíen correo a través del servidor SMTP sin autentificarse,
	pero en algunas configuraciones tiene que identificarse primero antes
	de enviar. Hay diferentes posibilidades para ello. La mejor, cuando
	está disponible, es SMTP AUTH. Cuando no está disponible normalmente
	usará <quote>Autentificación con POP3 antes de enviar</quote>, que se
	conecta al servidor POP (que necesita autentificación), desconecta y
	envía el correo.
    </para><para>
	La pestaña de <quote>Componer</quote> alberga las opciones para cambiar
	el comportamiento de la ventana de composición cuando se usa con la
	cuenta. Se puede especificar una firma para insertar de manera
	automática y establecer direcciones <quote>Cc</quote>, 
	<quote>Bcc</quote> o <quote>Responder a</quote> predeterminadas.
    </para><para>
	En la pestaña de <quote>Privacidad</quote> se puede seleccionar el
	nivel de paranoia predeterminado para la cuenta. Puede desear que todos
	los mensajes enviados sean firmados y/o cifrados digitalmente. Firmar
	todos los mensajes salientes, no sólo los importantes, podrá, por 
	ejemplo, protegerle de correos falsos enviados en su nombre a 
	compañeros de trabajo. Esto puede ayudar a resolver situaciones 
	embarazosas.
    </para><para>
	La pestaña <quote>SSL</quote> también está relacionada con la 
	seguridad, aunque en esta ocasión las configuraciones se aplican al
	transporte de sus correos y no al contenido de los mismos. Básicamente
	el uso de SSL realiza un cifrado de la conexión entre usted y el 
	servidor, que evita que alguién espiando en su conexión sea capaz de
	leer sus correos y su contraseña. Debería usar SSL siempre que esté
	disponible.
    </para><para>
	Finalmente, la pestaña <quote>Avanzadas</quote> permite especificar
	puertos y dominios si no se utilizan los valores predeterminados.
	Habitualmente puede dejar estas opciones vacías. También se pueden
	indicar aquí las carpetas para mensajes enviados, encolados, borradores
	y borrados.
    </para>
  </section>

  <section id="account_types">
    <title>Tipos de cuentas</title>
    <para>
	Como vimos anteriormente, una vez creada una cuenta no se puede cambiar
	su tipo (protocolo) nunca más. Esto es debido a que las preferencias
	para estos diferentes tipos no son similares, siendo la mayoría de las
	opciones relacionadas con POP3 irrelevantes para IMAP, por ejemplo.
    </para>
    <section id="pop3">
    <title>POP3</title>
    <para>
	POP3 es uno de los dos procotolos más utilizados y está disponible en
	casi cualquier ISP del planeta. Su ventaja es que permite descargar
	el correo a su ordenador, lo cual significa que el acceso al mismo es
	realmente rápido una vez lo tenga en su disco duro. La desventaja de
	POP3 es que es más complicado mantener el correo sincronizado en 
	múltiples ordenadores (tendrá que mantener el correo en el servidor
	durante algunos días) y no será fácil llevar a cabo el seguimiento de 
	que mensajes han sido leídos, cuales respondidos, etc. cuando esté 
	usando otro ordenador.
    </para><para>
	El correo recibido de una cuenta POP3 será almacenado en un buzón MH
	en el árbol de carpetas.
    </para>
    </section>
    <section id="imap">
    <title>IMAP</title>
    <para>
	IMAP es el segundo protocolo más utilizado y su objetivo es resolver
	las desventajas de POP3. Al usar IMAP su lista de carpetas y sus
	mensajes serán todos mantenidos en un servidor central. Esto ralentiza
	un poco la navegación ya que cada correo es descargado bajo demanda,
	pero cuando use otro ordenador o cliente de correo sus mensajes estarán
	en el mismo estado en que los dejó, incluyendo su estado (leído, sin
	leer, respondido, etc.).
    </para><para>
	Cuando cree una cuenta IMAP se creará un buzón IMAP para ella en el
	árbol de carpetas.
    </para>
    </section>
    <section id="news">
    <title>Noticias (<emphasis>News</emphasis>)</title>
    <para>
	Las noticias (NNTP) es el protocolo para enviar y recibir artículos de
	USENET. Los mesajes se mantienen en un servidor central y son 
	descargados bajo demanda. El usuario no puede borrar los mensajes.
    </para><para>
	Cuando cree una cuenta de noticias se creará un buzón de noticias para
	ella en el árbol de carpetas.
    </para>
    </section>
    <section id="local">
    <title>Local</title>
    <para>
	El tipo de cuenta <quote>Local mbox file</quote> puede ser usado si
	se ejecuta un servidor SMTP en su ordenador y/o quiere recibir sus
	registros fácilmente.
    </para><para>
	El correo recibido de una cuenta local se almacena en un buzón MH en
	el árbol de carpetas.
    </para>
    </section>
    <section id="smtp_only">
    <title>Sólo SMTP</title>
    <para>
	El tipo de cuenta <quote>None, (SMTP only)</quote> es un tipo especial
	de cuenta que no recibirá ningún correo, pero que permite crear
	identidades diferentes que pueden usarse para, por ejemplo, enviar
	correo con distintos alias.
    </para>
    </section>
  </section>

  <section id="account_multiple">
    <title>Múltiples cuentas</title>
    <para>
	Se pueden crear fácilmente múltiples cuentas en &SC;. Para las cuentas
	POP se puede almacenar todo el correo de distintas cuentas en la(s)
	misma(s) carpeta(s), usando la configuración de la pestaña 
	<quote>Recibir</quote>. Las cuentas IMAP y de noticias tienen sus
	propios buzones cada una de ellas en el árbol de carpetas.
    </para><para>
	Puede seleccionar en que cuentas se comprobará si hay correo nuevo
	al usar el comando <quote>Recibir todo</quote> en la barra de 
	herramientas, marcando para ello la casilla correspondiente el la 
	pestaña <quote>Recibir</quote> de su configuración o en la columna 
	<quote>G</quote> de la lista de cuentas.
    </para>
  </section>

  <section id="account_morefilt">
    <title>Más filtrado</title>
    <para>
	Por defecto las reglas de filtrado son globales, pero también pueden
	asignarse a una cuenta específica. Al recuperar el correo, cualquier
	regla asignada a una cuenta específica solo se aplicará a mensajes
	recuperados desde esa cuenta.
    </para>
    <para>
	El correo de cualquier cuenta se puede filtrar hacia las carpetas 
	de otras cuentas. Por ejemplo, un correo recibido a través de POP3 
	podría filtrarse a una carpeta de una cuenta IMAP, y viceversa. 
	Esto puede ser una característica útil o desagradable, depende de 
	lo que quiera conseguir. Si prefiriese evitar esto, pero aún desea 
	ordenar su correo entrante de manera automática lo mejor es desactivar 
	el filtrado en ciertas cuentas y utilizar las reglas de procesamiento 
	en cada una de las carpetas de entrada que especifique, ya que las 
	reglas de procesamiento se aplican automáticamente cuando se abre la 
	carpeta y pueden aplicarse manualmente desde la opción correspondiente
	en el menú de contexto de la carpeta.
    </para>
  </section>

</section>

