<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section id="ch_advanced">
  <title>Funcionalidades avanzadas</title>
  <section id="adv_actions">
    <title>Acciones</title>
    <para>
	Las acciones le permitirán utilizar toda la potencia de la línea de
	órdenes de Unix con sus correos. Puede definir múltiples órdenes,
	con parámetros como el fichero de correo actual, una lista de mensajes,
	el texto seleccionado actualmente, y similares. Así podrá realizar
	varias tareas, como editar el mensaje en crudo en su editor de texto,
	<quote>esconder</quote> lo que escriba usando ROT-13, aplicar parches
	contenidos en los correos directamente, etc. El único límite es su
	imaginación. Las acciones se pueden configurar a través del menú
	<quote>/Configuración/Acciones...</quote>.
    </para>
    <para>
	El menú <quote>Herramientas/Acciones</quote> contendrá un elemento
	por cada acción que se haya creado. Cuando se seleccione uno o más
	mensajes en la lista de mensajes o esté viendo un mensaje en la vista
	de mensajes, al seleccionar uno de estos elementos de menú se invocará
	la acción, y, dependiendo de como se haya definido, el/los mensaje(s)
	serán pasados a ésta.
    </para>
    <para>
	Además es posible añadir entradas en la barra de herramientas para sus
	acciones. Para ello abra el menú 
	<quote>Configuración/Preferencias</quote> y seleccione
	<quote>Barras de herramientas/Ventana principal</quote>.
	Seleccione <quote>Acción de usuario</quote> en el menú desplegable
	<quote>Tipo de ítem</quote>, después seleccione la acción en el 
	desplegable <quote>Evento ejecutado al pulsar</quote> y, finalmente,
	pulse en el botón <quote>Icono</quote> para seleccionar el icono que
	desee utilizar.
    </para>
    <blockquote>
      <example>
	<title>
	Un simple <quote>Abrir con...</quote>
	</title>
	<variablelist>
	  <varlistentry>
	    <term>
	Nombre del menú: <emphasis>Abrir con/Kate</emphasis> 
	Línea de orden: <command>kate %p</command>
	    </term>
	    <listitem>
	      <para>
	Abre el fichero de la parte MIME decodificada seleccionada 
	(<emphasis>%p</emphasis>) con el editor de texto 
	<emphasis>kate</emphasis>.
	      </para>
	    </listitem>
	  </varlistentry>
	</variablelist>
      </example>
      <example>
        <title>
	Gestión de spam usando <ulink url="http://bogofilter.sourceforge.net/"
	>Bogofilter</ulink>
	</title>
	<variablelist>
	  <varlistentry>
	    <term>
	Nombre del menú: <emphasis>Bogofilter/Marcar como bueno</emphasis> 
	Línea de orden: <command>bogofilter -n -v -B "%f"</command>
	    </term>
	    <listitem>
	      <para>
	Marca el correo seleccionado actualmente (<emphasis>%f</emphasis>) como
	<quote>no spam</quote> usando <emphasis>Bogofilter</emphasis>. 
	      </para>
	    </listitem>
	  </varlistentry>
	  <varlistentry>
	    <term>
	Nombre del menú: 
	<emphasis>Bogofilter/Marcar como correo basura</emphasis> 
	Línea de orden: <command>bogofilter -s -v -B "%f"</command>
	    </term>
	    <listitem>
	      <para>
	Marca el correo seleccionado actualmente (<emphasis>%f</emphasis>) como
	<quote>spam</quote> usando <emphasis>Bogofilter</emphasis>.
	      </para>
	    </listitem>
	  </varlistentry>
    	</variablelist>
      </example>
    <example>
      <title>Buscar en Google usando un script externo</title>
	<variablelist>
	  <varlistentry>
	    <term>
	Nombre del menú: <emphasis>Buscar/Google</emphasis> 
	Línea de orden: <command>|/ruta/a/google_search.pl</command>
	    </term>
	    <listitem>
	      <para>
	Busca en Google el texto seleccionado actualmente 
	(<emphasis>|</emphasis>) usando un script externo <emphasis><ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/tools.php">google_search.pl</ulink>
	</emphasis>.
	      </para>
	    </listitem>
	  </varlistentry>
	</variablelist>
      </example>
    </blockquote>
  </section>
  <section id="adv_templates">
    <title>Plantillas</title>
    <para>
	Las plantillas se usan en las ventanas de composición y sirven de
	modelo para correos. Las plantillas se pueden rellenar con texto
	estático y con partes dinámicas, como el nombre del remitente original
	(<quote>Estimado %N, ..."</quote>), la fecha, etc. Al aplicar la
	plantilla los campos dinámicos serán reemplazados con los valores
	relevantes. Se pueden configurar las plantillas a través del menú
	<quote>Herramientas</quote>.
    </para><para>
	Al aplicar una plantilla se le preguntará si quiere 
	<quote>Insertar</quote> o <quote>Reemplazar</quote>, la diferencia
	entre ellas sólo es relativa al cuerpo del mensaje. 
	<quote>Reemplazar</quote> sustituirá el cuerpo del mensaje en la
	ventana de composición actual con el cuerpo definido en la plantilla,
	eliminándolo si el cuerpo de la plantilla está vacío. 
	<quote>Insertar</quote> insertará el cuerpo de la plantilla, si existe,
	en la posición actual del cursor.
    </para><para>
	Independientemente de lo que elija, cualquier campo Para, Cc, Bcc que
	esté definido en la plantilla será agregado a la lista de destinatarios
	de la ventana de composición. Si está definido el asunto de la
	plantilla siempre sustituirá el asunto de la ventana de composición.
    </para><para>
	Se pueden usar símbolos en cualquier parte de la plantilla y serán
	reemplazados por su valor dinámico si es posible, si no, no se usará
	ningún valor. Esto tiene habitualmente más sentido si aplica una 
	plantilla al responder o reenviar, de otra manera la mayoría de los
	valores de los símbolos estarán indefinidos. No hay restricción sobre
	que símbolos se pueden usar en que parte de la plantilla, incluso si
	insertar el cuerpo (%M o %Q) pueda carecer de sentido en situaciones
	comunes.
    </para><para>
	Al aplicar una plantilla el cuerpo se procesa en primer lugar, después
	los campos Para, Cc, Bcc y el Asunto.
    </para><para>
	Más información y ejemplos de uso se pueden encontrar en las preguntas
	frecuentes de usuario (FAQ) en el sitio web de &SC; <ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/faq/"
	>http://www.claws-mail.org/faq/</ulink>.
    </para>
   </section>
  <section id="adv_processing">
    <title>Procesamiento</title>
    <para>
	Las reglas de procesamiento son iguales que las de filtrado, con la
	excepción de que se aplican cuando se abre una carpeta o cuando
	se selecciona la opción correspondiente en el menú contextual de la
	carpeta, y que sólo se aplican a ésa carpeta. 
	Puede usarlas para mover automáticamente
	correos antiguos a una carpeta de archivo, o para un procesado
	posterior de los mensajes, y más cosas. Se pueden establecer las reglas
	de procesamiento de cada carpeta pulsando con el botón derecho del
	ratón sobre ella.
    </para><para>
	Las reglas de procesamiento están acompañadas por las reglas de
	pre-procesamiento y post-procesamiento. Al igual que las reglas de
	procesamiento sólo se aplican al abrir una carpeta o al aplicarlas
	manualmente desde el menú contextual de la carpeta, pero al igual
	que las reglas de filtrado son compartidas por todas las carpetas.
	Se pueden configurar en el menú <quote>Herramientas</quote>. Las
	reglas de pre-procesamiento se ejecutan antes que las reglas de
	procesamiento específicas de la carpeta, mientras que las de
	post-procesamiento se ejecutan después de éstas.
    </para>
  </section>
  <section id="adv_colour_labels">
  <title>Etiquetas de colores</title>
  <para>
	Las etiquetas de colores se pueden usar para indicar que un mensaje
	tiene alguna relevancia particular. Para establecer una etiqueta de
	color simplemente pulse con el botón derecho sobre un mensaje en la
	lista de mensajes y utilize el submenú <quote>Etiquetar de 
	color</quote>.
  </para><para>
	Las etiquetas de colores son configurables por el usuario. Se puede
	establecer tanto el color como la etiqueta asociada. Las preferencias
	se encuentran en la página 
	<quote>Configuración/Preferencias/Ver/Colores</quote>.
  </para>
  </section>
  <section id="adv_tags">
  <title>Etiquetas</title>
  <para>
	Las etiquetas son notas de texto breves que se pueden establecer en
	los mensajes. Son útiles para clasificarlos con sus propias palabras.
	Estas etiquetas se pueden usar después para encontrar los correos con
	la búsqueda rápida o, por ejemplo, gestionarlos con reglas de filtrado
	o de procesamiento.
  </para><para>
	Los mensajes etiquetados se muestran con una línea de fondo amarillo
	en la parte superior de la vista de mensaje. Esta línea muestra todas
	las etiquetas asociadas al mensaje. También e puede habilitar la
	columna «Etiquetas» en la lista de mensajes, de manera que los
	elementos etiquetados se pueden ver si necesidad de abrirlos.
  </para><para>
	El establecimiento de etiquetas se realiza pulsando con el botón
	derecho del ratón sobre el mensaje en la lista de mensajes o con la
	correspondiente opción de menú de Mensaje. Se mostrará un panel con
	las etiquetas existentes que se pueden seleccionar o simplemente
	añadir una nueva. Por supuesto también se pueden eliminar.
  </para><para>
	Cuando ya existen etiquetas es aún más fácil, ya que el menú contextual
	permite establecer o quitar etiquetas con un sólo clic sobre los
	mensajes seleccionados. Se permiten selecciones que mezclen mensajes
	etiquetados o no, y &SC; será lo suficientemente hábil para hacer lo
	que el usuario desea en cualquier caso.
  </para>
  </section>
  <section id="adv_ml_support">
  <title>Soporte de listas de correo</title>
  <para>
	&SC; ofrece soporte para listas de correo desde el submenú
	<quote>Mensaje/Lista de correo</quote>. Cuando tenga seleccionado un
	mensaje de una lista de correo, el submenú le permite rápidamente
	iniciar la suscripción, desuscribirse, enviar un correo, obtener ayuda,
	contactar con el dueño de la lista y ver los archivos de la lista, bien
	abriendo una nueva ventana de composición con la dirección apropiada
	rellenada o bien abriendo la URL en su navegador web.
  </para>
  </section>
  <section id="adv_plugins">
    <title>Módulos</title>
    <para>
	Los módulos son el mecanismo para extender las capacidades de &SC;.
	Por ejemplo, imagine que quiere almacenar sus mensajes en una base
	de datos <acronym>SQL</acronym> remota. En la mayoría de clientes
	que encontrará esto es simplemente imposible sin reconstruir toda la
	estructura interna del mismo. Con &SC; puede simplemente escribir un
	módulo para conseguirlo.
    </para><para>
	Este sólo es un ejemplo de las posibilidades. Ya existe un buen número
	de módulos desarrollados para &SC;, y más están por venir. La <link
	linkend="ch_plugins">sección Extendiendo &SC;</link> contiene más
	detalles sobre ellos.
    </para>
  </section>
  <section id="deploying">
    <title>Desplegando &SC;</title>
    <para>
	La asistente de configuración inicial intenta rellenar varios campos
	utilizando información recolectada del sistema, como el nombre de
	usuario, nombre de la máquina, y otros. Como está orientado al uso
	general los valores predeterminados a menudo tienen que ser fijos.
	Sin embargo este asistente es configurable, de tal manera que permite
	a los administradores de sistema desplegar &SC; fácilmente para varios
	usuarios de una máquina o, incluso, sobre múltiples máquinas instaladas
	con alguna herramienta de replicación.
    </para><para>
	La primera parte consiste en crear una plantilla para el asistente
	de configuración y establecer los parámetros predeterminados de una
	nueva instalación de &SC;.
    </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>
	Comience con un usuario que no tenga el directorio <filename
	class="directory">~/.claws-mail</filename>, idealmente un usuario
	nuevo.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	Inicie &SC; y navegue por el asistente. Los valores que introduzca no
	serán de utilidad para el futuro despliegue, así que puede pulsar
	siguiente-siguiente-siguiente.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	Una vez que el asistente haya finalizado y tenga la ventana principal
	de &SC; abierta, configure los valores predeterminados que quiera en
	la copia maestra. Puede cargar módulos, añadir gente o servidores LDAP
	en la agenda, crear reglas de filtrado, etc.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	Si es necesario y el despliege de &SC; usará carpetas MH, puede crear
	subdirectorios en el buzón.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	A continuación, salga de &SC;.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	Ahora edite el nuevo fichero de plantilla creado por el asistente,
	<filename>~/.claws-mail/accountrc.tmpl</filename>. En este fichero
	podrá ver distintas variables, correspondientes con los campos del
	asistente. Puede dejar alguna comentada, en cuyo caso se usará el valor
	predeterminado habitual, o especificar valores o variables. No todos
	los campos pueden contener variables. Por ejemplo, 
	<literal>smtpauth</literal>, <literal>smtpssl</literal> y 
	<literal>recvssl</literal> son booleanos, bien 0 o 1, y 
	<literal>recvtype</literal> es un valor entero. Los otros campos, como
	<literal>name</literal>, <literal>email</literal> o 
	<literal>recvuser</literal>, son leídos por el asistente y las 
	variables que contienen reemplazadas por valores. Esto permite 
	especificar todo lo que su instalación necesite, incluso si tiene
	nombres de servidores o de entrada extraños.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	Guarde este fichero y borre 
	<filename>~/.claws-mail/accountrc</filename> (que contiene la
	cuenta inútil) y <filename>~/.claws-mail/folderlist.xml</filename>
	(de manera que el árbol de carpetas sea leído correctamente para los
	nuevos usuarios). Copie recursivamente <filename 
	class="directory">.claws-mail</filename> a <filename
	class="directory">/etc/skel/</filename>. Si el despliegue de &SC; va
	a usar carpetas MH, copie tambien el directorio <filename 
	class="directory">Mail</filename> creado. Cambie los permisos de todos
	los ficheros bajo <filename
	class="directory">/etc/skel/.claws-mail</filename> y <filename
	class="directory">etc/skel/Mail</filename> a 
	<literal>root:root</literal> por razones de seguridad.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	¡Pruebe! Cree un usuario nuevo, inicie la sesión como ese usuario y
	ejecute &SC;. Si todo fue rellenado tal y como quería, el usuario
	simplemente tendrá que rellenar su contraseña.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	Ahora, si está creando una copia maestra para un despliegue en una
	instalación múltiple, puede seguir este proceso. Si lo estaba haciendo
	para una sola máquina ¡ha terminado!
	</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
	A continuación se listan las distintas variables del fichero
	<filename>accountrc.tmpl</filename>:
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
	<term><literal>domain</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Su nombre de dominio (<literal>ejemplo.com</literal>). Si no se 
	establece se extraerá del nombre de la máquina.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>name</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	El nombre de usuario. Si no se establece se extraerá de la información 
	de entrada de Unix, que normalmente es lo correcto.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>email</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	El correo electrónico del usuario. Si no se establece se extraerá a 
	partir de <literal>$name</literal> y <literal>$domain</literal>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>organization</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Su organización. Si no se establece estará vacía.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>smtpserver</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	El servidor SMTP a usar. Si no se establece será 
	<literal>smtp.$domain</literal>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>smtpauth</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	0 o 1. Si hay que autentificarse en el servidor SMTP. Si no se
	establece será 0.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>smtpuser</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	El nombre de usuario para el servidor SMTP. Si no se establece estará
	vacío (el mismo nombre de usuario que para recibir).
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>smtppass</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	La contraseña del servidor SMTP. Si no se establece estará vacío
	(si <literal>smtppass</literal> está vacío pero 
	<literal>smtpuser</literal> no, se le preguntará la contraseña al
	usuario).
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>recvtype</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	El tipo de servidor del que recibir. 0 para POP3, 3 para IMAP4, 5 para
	fichero MBox local. Si no se establece será 0 (POP3).
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>recvserver</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	El servidor de recepción. Si no se establece será 
	<literal>(pop|imap).$domain</literal>, dependiendo del 
	<literal>$recvtype</literal>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>recvuser</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	El nombre de usuario del servidor de recepción. Si no se establece
	será extraído de la información de entrada de Unix.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>recvpass</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	La contraseña del servidor de recepción. Si no se establece estará
	vacía (se pedirá al usuario una vez por sesión).
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>imapdir</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	El subdirectorio IMAP. Si no se establece estará vacío, lo cual es
	suficiente a menudo.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>mboxfile</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	El fichero Mbox para recibir si <literal>$recvtype</literal> es 5.
	Si no se establece será <literal>/var/mail/$LOGIN.</literal>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>mailbox</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	El buzón MH donde almacenar el correo (para 
	<literal>$recvtype</literal> igual a 0 o a 5). Si no se establece
	será <quote>Mail</quote>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>smtpssl</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	0 o 1. Si hay que usar SSL para enviar correo. Si no se establece será 
	0.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>recvssl</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	0 o 1. Si hay que usar SSL para recibir correo. Si no se establece será 
	0.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
	A continuación se listan las diferentes variables que puede utilizar
	en los campos <literal>domain</literal>, <literal>name</literal>,
	<literal>email</literal>, <literal>organization</literal>, 
	<literal>smtpserver</literal>, <literal>smtpuser</literal>, 
	<literal>smtppass</literal>, <literal>recvserver</literal>, 
	<literal>recvuser</literal>, <literal>recvpass</literal>, 
	<literal>imapdir</literal>, <literal>mboxfile</literal> y
	<literal>mailbox</literal>:
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
	<term><literal>$DEFAULTDOMAIN</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	El nombre de dominio extraído de la información Unix del nombre de
	máquina. A menudo incorrecta.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>$DOMAIN</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	El nombre de dominio establecido en la variable 
	<literal>domain</literal>, la primera del fichero plantilla.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>$USERNAME</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	El nombre real del usuario.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>$LOGIN</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	El nombre de usuario (<emphasis>login</emphasis>) Unix del usuario.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>$NAME_MAIL</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	El nombre real del usuario tal y como se estableción en el campo de
	la plantilla, en minúsculas y con los espacios reemplazados por puntos.
	<quote>Ricardo Mones</quote> se convertiría en 
	<quote>ricardo.mones</quote>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>$EMAIL</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	La dirección de correo electrónico tal y como se estableción en la
	variable <literal>email</literal> del campo de la plantilla.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
	Asegúrese de no usar una variable antes de definirla.
    </para>
  </section>
  <section id="adv_hidden">
    <title>Preferencias ocultas</title>
    <para>
	Hay cierto número de preferencias ocultas en &SC;, preferencias sin 
	las que ciertos usuarios a quienes quisimos complacer no podrían
	vivir, pero que en nuestra opinión no tienen lugar en el interfaz
	gráfico. Puede encontrar las siguientes en 
	<filename>~/.claws-mail/sylpheedrc</filename>, y cambiarlas 
	mientras &SC; no esté ejecutándose.
    </para>
    <para>
	Existe una pequeña herramienta gráfica escrita en Perl-GTK denominada 
	Clawsker que permite un ajuste más amigable de estas preferencias en
	lugar de la edición directa de <filename>clawsrc</filename>.
	Puede leer más sobre ella en la <ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/clawsker">página de Clawsker</ulink>.
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
	<term><literal>bold_unread</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Mostrar los mensajes no leídos utilizando negrita en la lista de
	mensajes.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>cache_max_mem_usage</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	La cantidad máxima de memoria a usar para la cache de mensajes, en Kb.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>cache_min_keep_time</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	El tiempo mínimo para mantener la cache en memoria, en minutos. Las
	caches más recientes que este tiempo no se liberarán, aunque el uso
	de memoria sea demasiado elevado.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>compose_no_markup</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	No utilizar texto en negrita y cursiva en el selector de cuentas de
	la ventana de composición.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>diff_added_color</literal></term>
	<term><literal>diff_deleted_color</literal></term>
	<term><literal>diff_hunk_color</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Colores a usar para mostrar los adjuntos en formato unificado de diff.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>emphasis_color</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	El color que se usará para la línea X-Mailer cuando su valor sea &SC;.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><literal>enable_dotted_lines</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Usar la apariencia <emphasis>antigua</emphasis> con líneas punteadas
	en la lista de carpetas y de mensajes en lugar de la apariencia
	<emphasis>moderna</emphasis> sin líneas.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>enable_hscrollbar</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Activa la barra de desplazamiento horizontal en la lista de mensajes.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>two_line_vertical</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Distribuye en dos líneas la información de la lista de mensajes
	cuando se utiliza el aspecto de tres columnas. 
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><literal>unsafe_ssl_certs</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Permite a &SC; recordar múltiples certificados SSL para un 
	servidor/puerto dado. Está deshabilitado por omisión.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>use_networkmanager</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Utilizar NetworkManager para desconectar automáticamente. Esta
	opción está activada por defecto.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>use_stripes_everywhere</literal></term>
	 <listitem>
	   <para>
	Activar las líneas alternantes en los componentes GtkTreeView.
	   </para>
	 </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>use_stripes_in_summaries</literal></term>
	 <listitem>
	   <para>
	Activar las líneas alternantes en los componentes GtkTreeView de la
	ventana principal (lista de mensajes y árbol de carpetas). La única
	manera útil de usar esta opción es establecerla a 0 cuando 
	<literal>use_stripes_everywhere</literal> está establecida a 1.
	   </para>
	 </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>enable_swap_from</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Mostrar la dirección de correo del remitente en la columna Para de
	la carpeta Enviado en lugar de la del destinatario.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><literal>folderview_vscrollbar_policy</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Especificar la política de la barra de desplazamiento vertical de
	la vista de carpetas.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>hover_timeout</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Tiempo en milisegundos que causará que se expanda un árbol de carpetas
	cuando el cursor del ratón se mantenga encima en las operaciones de
	arrastrar y soltar.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>live_dangerously</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	No solicitar confirmación antes de la eliminación definitiva de los
	mensajes.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>log_error_color</literal></term>
	<term><literal>log_in_color</literal></term>
	<term><literal>log_msg_color</literal></term>
	<term><literal>log_out_color</literal></term>
	<term><literal>log_warn_color</literal></term>
	<term><literal>log_status_ok_color</literal></term>
	<term><literal>log_status_nok_color</literal></term>
	<term><literal>log_status_skip_color</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Colores a usar en la ventana de traza.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
 	<term><literal>msgview_date_format</literal></term>
 	<listitem>
 	  <para>
	0 o 1. Utilizar en la vista de mensaje el mismo formato de
	fecha definido para la lista de mensajes por el usuario.
	Por omisión es 0, desactivado.
 	  </para>
 	</listitem>
       </varlistentry>      
       <varlistentry>
        <term><literal>outgoing_fallback_to_ascii</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	0 o 1. La codificación de los mensajes enviados usará ASCII de
	7 bits cuando sea adecuada al contenido del mensaje, ignorando la
	opción <quote>Codificación de caracteres para enviar</quote> a menos
	que sea necesaria. Desactivando esta opción se utilizará la
	codificación definida por el usuario de manera obligatoria, 
	independientemente del contenido del mensaje. Por omisión es 1, 
	activado.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>primary_paste_unselects</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	0 o 1. Hace que el búfer primario se limpie y que el punto de
	inserción se reposicione cuando se usa el botón central para
	pegar texto. Por omisión es 0, desactivado.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><literal>respect_flowed_format</literal></term>
        <listitem>
          <para>
        0 o 1. Respetar el <literal>format=flowed</literal> en las partes
	<literal>text/plain</literal> de los mensajes. Esto provocará que
	algunos correos tengan líneas largas, pero corregirá algunas URLs
	que de otra manera serían cortadas. Por omisión es 0, desactivado.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><literal>save_parts_readwrite</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Al abrir los adjuntos guarda los ficheros temporales con permiso
	de escritura activado.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><literal>show_compose_margin</literal></term>
        <listitem>
          <para>
        0 o 1. Añade márgenes al área del texto del mensaje en la ventana
	de composición. Por omisión es 0, desactivado.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><literal>show_inline_attachments</literal></term>
        <listitem>
          <para>
        0 o 1. Muestra los adjuntos incrustados en el cuerpo del mensaje en
	la vista de la estructura MIME. Por omisión es 1, activado.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>skip_ssl_cert_check</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Desactiva la verificación de los certificados SSL.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>statusbar_update_step</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Salto de actualización en las barras de progreso.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>summary_from_show</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Controla la información mostrada en la columna «Desde» de la lista
	de mensajes. El valor predeterminado 0 muestra el nombre, 1 muestra
	la dirección de correo electrónico y 2 muestra ambos valores, nombre
	y dirección.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>textview_cursor_visible</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Mostrar el cursor en la vista de mensaje.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>thread_by_subject_max_age</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Número de días para incluir un mensaje en un hilo cuando se use
	<quote>Jerarquizar usando el asunto además de las cabeceras 
	estándar</quote>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>toolbar_detachable</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Mostrar los botones de manejo de las barras de herramientas.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>utf8_instead_of_locale_for_broken_mail</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Utilizar la codificación UTF-8 para los correos incorrectos en lugar
	de la localización actual.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>warn_dnd</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Mostrar un diálogo de confirmación al arrastrar y soltar carpetas.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term><literal>zero_replacement_char</literal></term>
	<listitem>
	  <para>
	Caracter mostrado en las columnas numéricas de la lista de carpetas
	cuando una carpeta no contiene mensajes. El valor predeterminado es 0.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>
  <section id="adv_autofaces">
    <title>Autofaces</title>
    <para>
	&SC; permite establecer el contenido de las cabeceras Face y X-Face 
	directamente desde ficheros, bien globalmente para todas las cuentas 
	definidas o bien para cada cuenta en particular. Estos ficheros deben 
	ubicarse en el directorio <filename>~/.claws-mail/autofaces</filename>.
    </para>
    <para>
	Si existen, las Face y/o X-Face para todas las cuentas se obtienen
	de los ficheros <filename>face</filename> y/o <filename>xface</filename>
	respectivamente. De manera similar, si existen, las Face y/o X-Face
	para una cuenta concreta se obtienen de
	<filename>face.</filename><emphasis>nombredecuenta</emphasis> y/o
	<filename>xface.</filename><emphasis>nombredecuenta</emphasis>, donde
	<emphasis>nombredecuenta</emphasis> es el nombre de la cuenta con la
	que desea asociar esta cabecera.
   </para>
   <para>
	Si el nombre de la cuenta contiene caracteres que pueden resultar
	inadecuados al sistema de ficheros subyacente (incluidos los espacios)
	éstos se sustituirán por subrayados (<quote>_</quote>) al buscar los
	autofaces de dicha cuenta. Por ejemplo, si su cuenta se llama
	<quote>&lt;Mi Correo&gt;</quote>, el nombre para la cabecera
	X-Face de esa cuenta sería
	<filename>~/.claws-mail/autofaces/xface._Mi_Correo_</filename>.
	Nótese que esta funcionalidad no comprueba el contenido de los 
	ficheros, ni la existencia de cabeceras duplicadas (la mayoría de los 
	clientes de correo, incluyendo &SC;, ignorarán los duplicados y sólo 
	mostrarán la última de ellas).
    </para>
  </section>
</section>
