<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<appendix id="ap_faq">
<title>Las preguntas frecuentes (FAQ) de &SC;</title>
  <section>
    <title>¿Cuáles son las diferencias entre &SC; y Sylpheed?</title>
    <para>
	&SC; es un nuevo proyecto basado en Sylpheed (también denominado
	<emphasis>fork</emphasis> en Inglés), por
	tanto encontrará todas las funcionalidades que Sylpheed tiene y
	muchas más. También incluye algunos diálogos modificados para
	mejorar la usabilidad. Puede encontrar más información en <ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/features.php"
	>http://www.claws-mail.org/features.php</ulink>.
    </para>
  </section>
  <section>
    <title>¿Me permite &SC; escribir mensajes HTML?</title>
    <para>
	No. Se discutió sobre este tema, y el resultado fue que el correo
	HTML es algo no deseado. Si realmente necesita enviar HTML puede,
	por supuesto, adjuntar una página web a un correo.
    </para>
  </section>
  <section>
    <title>¿Cómo puedo enviar parches, informar de fallos y hablar de &SC;
      con otros?</title>
    <para>
	Los parches deben enviarse a través de nuestro Bugzilla, <ulink 
	url='http://www.thewildbeast.co.uk/claws-mail/bugzilla/'
 	>http://www.thewildbeast.co.uk/claws-mail/bugzilla/</ulink>, pero
	para ello siga por favor la guía para parches en <ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/devel.php"
	>http://www.claws-mail.org/devel.php</ulink>.
    </para>
    <para>
	Los informes de fallo deben ser enviados a nuestro Bugzilla, <ulink 
	url="http://www.thewildbeast.co.uk/claws-mail/bugzilla/"
	>http://www.thewildbeast.co.uk/claws-mail/bugzilla/</ulink>.
    </para>
    <para>
    	Para hablar con otros debería unirse a la lista de correo de usuarios
	de &SC;. Los detalles los puede encontrar en <ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/MLs.php"
	>http://www.claws-mail.org/MLs.php</ulink>.
    </para>
  </section>
  <section>
    <title>¿Tiene &SC; alguna funcionalidad anti-spam?</title>
    <para>
	Si. Tiene módulos para SpamAssassin y Bogofilter. Puede encontrar más 
	detalles sobre ello en el capítulo <link linkend="ch_plugins"
	>Extendiendo &SC;</link>.
    </para>
    <para>
	También puede usar otros filtros de correo basura como Bogofilter
	a través de las	funcionalidades de <quote>Filtrado</quote> y 
	<quote>Acciones</quote>. Las instrucciones para usar Bogofilter
	con &SC; se pueden encontrar en las <ulink 
	url="http://bogofilter.sourceforge.net/faq.shtml#with-sc"
	>preguntas frecuentes (FAQ) de Bogofilter</ulink>.
    </para>
  </section>
  <section>
    <title>¿Soporta &SC; acuses de recibo?</title>
    <para>
	Si. Para solicitar un acuse de recibo utilice <quote>Opciones/Solicitar
	acuse de recibo</quote> en la ventana de composición.
	Cuando reciba un mensaje que solicite acuse de recibo aparecerá un
	área encima de la vista de mensaje para notificarlo. Puede utilizar
	el botón <quote>Enviar acuse de recibo</quote> o ignorar la solicitud,
	no se enviarán acuses de recibo de manera automática.
    </para>
    <para>
	Si no quiere enviar nunca acuses de recibo puede utilizar la opción
	<quote>No enviar nunca acuses de recibo</quote> en la página
	<quote>Configuración/Preferencias/Manejo de correo/Enviando</quote>.
    </para>
  </section>
  <section>
    <title>¿Cómo puedo hacer que &SC; me avise cuando llega correo nuevo?
    </title>
    <para>
	Vaya a <quote>Configuración/Preferencias</quote> y en la sección
	<quote>Manejo de correo/Recibiendo</quote>, configure la opción
	<quote>Ejecutar una orden</quote> después de recibir correo nuevo.
	Alternativamente puede usar el módulo del icono en bandeja.
    </para>
  </section>
  <section>
    <title>¿Por qué los caracteres especiales (p.ej. diéresis) no se muestran 
	correctamente?</title>
    <para>
	En la mayoría de los casos esto esta provocado por correos con
	coficaciones de caracteres incorrectas. Puede intentar forzarlas
	utilizando el submenú <quote>Ver/Codificación de caracteres</quote>.
    </para>
  </section>
  <section>
    <title>¿Puedo citar sólo una parte del mensaje original al responder?
    </title>
    <para>
	Si, seleccione el texto en la vista de mensaje y seleccione
	<quote>Responder</quote>.
    </para>
  </section>
  <section>
    <title>¿Dónde puedo encontrar las respuestas a más preguntas frecuentes
	sobre &SC;?</title>
    <para>
	Dentro el sitio web de &SC;, en <ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/faq/"
	>http://www.claws-mail.org/faq/</ulink>, se puede encontrar una 
	colección más amplia de preguntas frecuentes que los usuarios han 
	aportado.
    </para>
    </section>
</appendix>

