<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section id="ch_intro">
<title>Introducción</title>

  <section id="intro_what">
    <title>¿Qué es &SC;?</title>
    <para>
	&SC; es un cliente de correo electrónico orientado a ser rápido, 
	fácil de usar y potente. Mayormente es independiente del escritorio 
	usado, pero intenta integrarse en el escritorio de la mejor manera 
	posible. Los desarrolladores de &SC; intentan por todos los medios 
	mantenerlo ligero, de manera que sea utilizable en ordenadores de 
	bajo coste o sin mucha memoria o potencia de CPU.
    </para>
  </section>

  <section id="intro_whatnot">
    <title>¿Qué no es &SC;?</title>
    <para>
	&SC; no es un gestor de información personal completo como Evolution 
	u Outlook, aunque los módulos externos proporcionan estas 
	funcionalidades. &SC; no le permitirá escribir y enviar correos HTML 
	u otros tipos de cosas desagradables, por lo que para algunos entornos
	empresariales puede que no sea el software que necesita.
    </para>
  </section>

  <section id="intro_features"> 
    <title>Características principales</title>
    <para>
    	&SC; brinda casi todo lo que un perfecto cliente de correo necesita.
	Recuperacion de correo POP3, IMAP4, buzón local, sobre SSL; soporta
	varios métodos de autentificación; Tiene múltiples cuentas y buzones,
	potentes funcionalidades de filtrado y búsqueda, capacidad de 
	importación y exportación de varios formatos, soporte de GnuPG
	(firmas digitales y cifrado). Soporta módulos, barras de herramientas
	configurables, corrección ortográfica, mecanismos para evitar cualquier
	pérdida de datos, preferencias para cada carpeta y mucho más. Una 
	lista de las características se puede encontrar en <ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/features.php"
	>www.claws-mail.org/features.php</ulink>.
    </para>
  </section>

  <section id="intro_history">
    <title>Historia de &SC;</title>
    <para>
	&SC; ha existido desde Abril del 2001. El objetivo inicial de &SC; fue
	servir de banco de puebas para posibles características de Sylpheed (
	<ulink url="http://sylpheed.sraoss.jp/en/"
	>sylpheed.sraoss.jp/en/</ulink>), de manera que las nuevas
	funcionalidades se pudieran probar ampliamente sin comprometer la
	estabilidad de Sylpheed. Los desarrolladores de &SC; sincronizaban
	regularmente su código fuente con el de Sylpheed, y el autor de
	Sylpheed, Hiroyuki Yamamoto, tomaba las nuevas funcionalidades que
	le gustaban una vez se estabilizaban.
    </para><para>
	Originalmente ambos, Sylpheed y &SC; estaban basados en GTK1. El
	trabajo en las versiones GTK2 empezó a principios del 2003, y el
	primer &SC; moderno (basado en GTK2) se liberó en Marzo del 2005.
	Desde esa época los objetivos de Sylpheed y &SC; empezaron a ser
	más divergentes, y &SC; se convirtió en una entidad por si mismo.
    </para>
  </section>

  <section id="intro_information">
    <title>URLs de utilidad</title>
    <para>
	Sitio web: <ulink 
	url="http://www.claws-mail.org">www.claws-mail.org</ulink>
    </para><para>
	&Uacute;ltimas noticias: <ulink url="http://www.claws-mail.org/news.php"
	>www.claws-mail.org/news.php</ulink>
    </para><para>
	Módulos adicionales: <ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/plugins.php"
	>www.claws-mail.org/plugins.php</ulink>
    </para><para>
	Temas de iconos: <ulink url="http://www.claws-mail.org/themes.php"
	>www.claws-mail.org/themes.php</ulink>
    </para><para>
	Herramientas: <ulink url="http://www.claws-mail.org/tools.php"
	>www.claws-mail.org/tools.php</ulink>
    </para><para>
	Listas de correo: <ulink url="http://www.claws-mail.org/MLs.php"
	>www.claws-mail.org/MLs.php</ulink>
    </para><para>
	Seguimiento de fallos: <ulink 
	url="http://www.thewildbeast.co.uk/claws-mail/bugzilla/"
	>www.thewildbeast.co.uk/claws-mail/bugzilla/</ulink>
    </para><para>
	Proyecto: <ulink 
	url="http://sourceforge.net/projects/sylpheed-claws/files/"
	>sourceforge.net/projects/sylpheed-claws/files/</ulink>
    </para>
  </section>

</section>

