<?xml version="1.0" standalone="no"?>
<?xml-stylesheet href="to_html.xsl" type="text/xml"?>
<!-- vim: set sw=1 sts=1 : -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
"/usr/share/sgml/docbook/dtd/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<book lang="fr">
 <bookinfo>
  <title>
   ROX-Filer 2.10 - Manuel de l'utilisateur
   <ulink url="http://rox.sourceforge.net/Manual/Manual/Manual-fr.html"/>
  </title>

  <authorgroup>
   <author>
	<firstname>Thomas</firstname>
	<surname>Leonard</surname>
   </author>

   <othercredit role="translator">
	<firstname>Arnaud</firstname>
	<surname>Calvo</surname>
	<contrib>Traduction française</contrib>
   </othercredit>
  </authorgroup>

  <copyright>
   <year>2005</year>
   <holder>Thomas Leonard</holder>
  </copyright>

  <legalnotice>
   <title>Conditions</title>
   <para>
	Rox-Filer est un logiciel libre ; vous pouvez le redistribuer et/ou le modifier
	selon les termes de la Licence Publique Générale GNU, telle que publiée par 
	la Free Software Foundation ; version 2 de la licence, ou encore (à votre choix) toute 
	version ultérieure.
	Rox-Filer est distribué dans l'espoir qu'il sera utile, mais SANS AUCUNE GARANTIE ; sans 
	même la garantie implicite de COMMERCIALISATION ou D'ADAPTATION À UN OBJET PARTICULIER. Pour 
	plus de détails, voir la Licence Publique Générale GNU.
	Un exemplaire de la Licence Publique Générale GNU doit être fourni avec Rox-Filer ; si 
	ce n'est pas le cas, écrivez à la Free Software Foundation, Inc.,
	59 Temple Place, Suite 330, Boston, MA 02111-1307 USA.
   </para>
   <para>
	NDT : Vous pouvez consulter une traduction non officielle de la Licence Publique Générale 
	GNU à cette adresse : <ulink url="http://fsffrance.org/gpl/gpl-fr.fr.html"/>.
   </para>
  </legalnotice>

  <abstract>
   <para>
	Note du traducteur :
	Je ne suis pas programmeur, les paragraphes 'Appliquettes pour les panneaux' et 
	'Structures de données' ont été traduits par Laurent Moussault <email>laurent.moussault@9online.fr</email>.
   </para>
   <para>
	<application>ROX-Filer</application> est un gestionnaire de fichiers simple et pratique pour X11.
	Son interface utilisateur est basée sur le gestionnaire de fichiers de RISC OS et ses caractéristiques
	sont similaires ("dossiers-applications" et ouverture/enregistrement de fichiers par <foreignphrase lang="en">drag-and-drop</foreignphrase>). Le
	filer peut aussi jouer le rôle d'un punaiseur, vous permettant alors d'accrocher sur votre bureau les
	fichiers/répertoires/applications que vous utilisez fréquemment.
   </para>
  </abstract>
 </bookinfo>

 <chapter id="intro">

  <title>Introduction</title>
  <para>
   <application>ROX-Filer</application> est un gestionnaire de fichiers simple et pratique pour X11 &mdash;
   l'interface graphique à base de fenêtres très utilisé sur les systèmes d'exploitation Unix et dérivés.
   C'est aussi le cœur du ROX Desktop <citation>ROX</citation>. Beaucoup de fonctionnalités du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> ont
   été inspirées par RISC OS <citation>RISC OS</citation>. 'ROX' est un acronyme de 'RISC OS&ndash;On&ndash;X'.
  </para>

  <sect1>
   <title>Fonctionnalités</title>
   <para>
	<variablelist>
	 <varlistentry>
	  <term>XDND</term>
	  <listitem>
	   <para>
		Un protocole pour le <foreignphrase lang="en">drag-and-drop</foreignphrase> utilisé, par exemple, par le desktop
		GNOME <citation>GNOME</citation>. Cela permet à des données d'être chargées
		dans une application par simple <foreignphrase lang="en">drag-and-drop</foreignphrase> depuis une fenêtre du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>.
		Les spécifications complètes sont données en <citation>DND</citation>.
	   </para>
	  </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	  <term>XDS</term>
	  <listitem>
	   <para>
		Une extension de XDND qui permet aux applications d'enregistrer des données
		par <foreignphrase lang="en">drag-and-drop</foreignphrase> vers une fenêtre du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>.
		Les spécifications complètes sont données en <citation>XDS</citation>.
	   </para>
	  </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	  <term>Basedir spec</term>
	  <listitem>
	   <para>
		Une façon simple, mais souple, de gérer les préférences des utilisateurs.
		Par défaut, celles-ci sont enregistrées dans <filename>~/.config</filename>, 
		mais vous pouvez utiliser la variable d'environnement <envar>XDG_CONFIG_HOME</envar>
		pour définir un autre emplacement.
		Voir <citation>BaseDir</citation> pour plus de détails.
	   </para>
	  </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	  <term>Dossiers-applications</term>
	  <listitem>
	   <para>
		Applications entièrement contenues dans un dossier, pour lesquelles l'installation
		consiste en la simple copie d'un dossier et la désinstallation, en la suppression
		de ce dossier. Une description plus détaillée est fournie plus loin.
	   </para>
	  </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	  <term>Imagettes</term>
	  <listitem>
	   <para>
		Le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> peut afficher les fichiers images avec une icône représentant le contenu
		de ceux-ci, au lieu d'une icône générique.
		Très utile pour organiser un dossier rempli de photos ! Voir <citation>Imagettes</citation>
		pour plus de détails.
	   </para>
	  </listitem>
	 </varlistentry>
	 <varlistentry>
	  <term>Shared MIME Info Database</term>
	  <listitem>
	   <para>
		Avant, chaque gestionnaire de bureau avait son propre système pour gérer les types de fichiers.
		La base de données des types MIME <citation>SharedMIME</citation> propose un standard pour que
		les différents gestionnaires de bureau n'utilisent plus qu'un seul système.
	   </para>
	 </listitem>
    </varlistentry>

<varlistentry><term>Thèmes (icônes)</term>
      <listitem>
	<para>
	Des collections d'icônes, appelées 'thèmes', peuvent être installées
	dans <filename>~/.icons</filename>).
	Vous pouvez changer le thème utilisé dans la boîte Options.
	Lorsque d'autres 'Gestionnaires de bureaux' utiliseront la même
	technologie, les thèmes pourront alors être partagés avec ceux-ci.
	Voir <citation>IconTheme</citation> pour plus de détails.
	</para>
       </listitem>
</varlistentry>

	<varlistentry>
     <term>Support DNotify (Linux seulement)</term>
	 <listitem>
      <para>
       Si le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> est utilisé avec un noyau Linux récent (i.e. 2.4.x), il mettra à jour automatiquement 
	   ses fenêtres. Sur d'autres systèmes, les dossiers seront mis à jour dès que le pointeur passera 
	   au-dessus.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

	</variablelist>
   </para>
  </sect1>

 </chapter>

<chapter id="invoking">
 <title>Arguments</title>
  <para>
   Vous devriez pouvoir démarrer le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> en tapant la commande <userinput>rox</userinput>.
   S'il n'est pas encore installé, voyez <xref linkend="compiling"/>.
  </para>

  <para>
   Par défaut, <application>ROX-Filer</application> démarre en affichant le répertoire courant.
   Vous pouvez lui spécifier d'ouvrir d'autres dossiers à la place en les passant en arguments :
	
<screen>$ rox /home /usr /usr/local</screen>

Vous pouvez aussi l'utiliser pour ouvrir des fichiers, comme ceci :

<screen>$ rox README</screen>

Le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> accepte beaucoup d'options ; utilisez <option>-h</option> pour en obtenir la liste.
Toutes les options ont une forme courte et une forme longue (<abbrev>e.g.</abbrev> : <option>-h</option> et
<option>--help</option>) &mdash; bien que sur certains systèmes vous ne pouvez utiliser que les options
courtes.
</para>
<para>
Notez que si la même version du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> est déjà lancée sur votre machine,
alors, par défaut, elle sera utilisée pour ouvrir les dossiers et la nouvelle
copie s'arrêtera immédiatement.
</para>
<para>
Pour obtenir la liste complète des options, voir <xref linkend="manpage"/>.
</para>

<sect1>
	<title><anchor id="run_pin" xreflabel="Pinboard support"/>Punaiseur</title>
  <para>

Si vous voulez que le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> gère votre bureau vous utiliserez l'option
<option>--pinboard</option> et fournirez un nom pour le punaiseur, <abbrev>e.g.</abbrev> :

<screen>$ rox --pinboard=MonPunaiseur</screen>

La configuration du punaiseur est sauvée dans 
<filename>~/.config/rox.sourceforge.net/ROX-Filer/pb_MonPunaiseur</filename>
dès que vous le modifiez (par exemple, en glissant/déposant un fichier
sur votre bureau).
Vous pouvez avoir autant de punaiseurs que vous le souhaitez et basculer
de l'un à l'autre en lançant rox de nouveau, <abbrev>e.g.</abbrev> :

<screen>$ rox --pinboard=MonAutrePunaiseur</screen>

Pour arrêter la fonction punaiseur, donnez au nom une chaîne vide :

<screen>$ rox --pinboard=</screen>

Allez voir la section <xref linkend="winman"/> si vous avez des problèmes d'affichage avec les icônes.
Le punaiseur peut aussi être activé/désactivé en se plaçant dans le répertoire d'installation de
<filename>ROX-Filer</filename> dans une fenêtre du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> et 
en choisissant <guimenuitem>Enable pinboard</guimenuitem> ou <guimenuitem>Disable pinboard</guimenuitem> 
dans le menu (clic droit).

  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title><anchor id="run_pan" xreflabel="Panel support"/>Panneaux</title>
  <para>

Les panneaux fonctionnent exactement de la même façon que les punaiseurs, mais ils correspondent à 
une barre, le long d'un des bords de l'écran.
Pour créer un panneau :

<screen>$ rox -b=MonPanneau</screen>

Le panneau devrait être affiché dans une fenêtre sans barre de titre. Si
ça ne fonctionne pas, lisez la section <xref linkend="winman"/> pour avoir quelques idées.
Vous pouvez déposer des fichiers sur les 2 côtés du panneau, ils s'aligneront
sur un côté ou sur l'autre.
Les icônes des panneaux peuvent être repositionnées en les glissant avec le bouton du milieu.
Les changements apportés au panneau sont automatiquement sauvegardés dans 
<filename>~/.config/rox.sourceforge.net/ROX-Filer/pan_MonPanneau</filename>.
Comme pour le punaiseur, vous pouvez basculer entre plusieurs configurations
de panneaux en relançant rox avec un nom de panneau différent.

<screen>$ rox -b=MonAutrePanneau</screen>

Utilisez le menu contextuel pour choisir le côté sur lequel vous souhaitez positionner le panneau.
Vous pouvez aussi utiliser le nom du côté ("bottom", "top", "left" ou "right"), au lieu de -b.

Spécifiez une chaîne vide ("") pour ôter le panneau :

<screen>$ rox --bottom=</screen>

</para>
</sect1>

<sect1>
 <title><anchor id="winman" xreflabel="window manager notes"/>Notes sur les gestionnaires de fenêtres</title>
  <para>

	  Vous allez peut être avoir à configurer un peu votre gestionnaire de fenêtre
	  pour que les icônes des punaiseurs et les panneaux s'affichent correctement
	  (c'est-à-dire sans les bordures et sous les autres fenêtres).
	  En particulier, vérifiez les options concernant les différentes
	  "couches" (au-dessus, en dessous, premier, dernier, etc...) et affectez le
	  punaiseur aux couches les plus basses.
  </para>

<sect2><title>Sawfish / sawmill</title>
  <para>
	  Sawfish essaie de deviner si vous utilisez GNOME au démarrage
	  et désactive certaines fonctions si c'est le cas.
	 Vous devrez peut-être ajouter la ligne <programlisting>(require 'gnome)</programlisting> à
	  votre fichier <filename>.sawfishrc</filename> (lisez le manuel sawfish pour plus de détails).
  </para>
</sect2>

<sect2><title>IceWM</title>
  <para>

	  Collez ces paramètres de configuration dans <filename>~/.icewm/preferences</filename> :

<programlisting>
# Manage root window (EXPERIMENTAL - normally enabled!)
GrabRootWindow=1 # 0/1
# Bitmask of root window button click to use in window manager
UseRootButtons=3 # [0-255]
# Desktop mouse-button click to show the menu
DesktopWinMenuButton=1 # [0-20]
# Desktop mouse-button click to show the window list
DesktopWinListButton=2 # [0-5]
# Desktop mouse-button click to show the window list menu
DesktopMenuButton=0 # [0-20]
</programlisting>

Et collez ceux-ci dans <filename>~/.icewm/winoptions</filename> :

<programlisting>
# ROX-Filer pinboard and panel
ROX-Filer.icon: folder
ROX-Panel.layer: Dock
ROX-Panel.doNotCover: 1
ROX-Panel.ignoreWinList: 1
ROX-Panel.ignoreTaskBar: 1
ROX-Panel.ignoreQuickSwitch: 1
ROX-Pinboard.layer: Below
ROX-Pinboard.ignoreWinList: 1
ROX-Pinboard.ignoreTaskBar: 1
ROX-Pinboard.ignoreQuickSwitch: 1
ROX-Filer.layer: Normal
</programlisting>

Redémarrez IceWM et le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> pour que les changements prennent effet.

  </para>
</sect2>

<sect2>
 <title>Window Maker</title>
 <procedure>
  <step>
   <para>
	Démarrez le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> comme ceci : <userinput>rox -p=Default</userinput>
   </para>
  </step>

  <step>
   <para>
	Appuyez sur <keycap>Ctrl</keycap>+<keycap>Esc</keycap>, ou 
	faites un clic droit sur la barre de titre de n'importe quelle
	fenêtre.
	Choisissez <guimenuitem>Attributes...</guimenuitem>.
   </para>
  </step>

  <step>
   <para>
	La fenêtre Attributes Inspector apparaît. Choisissez <guimenuitem>Window Specification</guimenuitem>
	dans le menu, en haut (1er choix).
   </para>
  </step>

  <step>
   <para>
	Cliquez sur le bouton <guibutton>Select window</guibutton>.
	Le curseur de la souris s'est transformé en double croix. Sélectionnez
	une des icônes du punaiseur de <application>ROX-Filer</application>. Les
	boutons radios dans le cadre <guilabel>Window Specification</guilabel>
	doivent maintenant être modifiés et afficher <userinput>ROX-Pinboard.ROX-Filer</userinput>
	pour le premier élément. Sélectionnez ce bouton radio.
   </para>
  </step>

  <step>
   <para>
	Dans le menu du haut, revenez à <guimenuitem>Window Attributes</guimenuitem>.
	Dans le cadre <guilabel>Attributes</guilabel>, choisissez les caractéristiques
	que vous voulez donnez aux icônes du punaiseur ; je vous recommande celles-ci :

	<itemizedlist>
	 <listitem><para>Disable titlebar</para></listitem>
	 <listitem><para>Disable resizebar</para></listitem>
	 <listitem><para>Disable close button</para></listitem>
	 <listitem><para>Disable miniaturize button</para></listitem>
	 <listitem><para>Keep at bottom (sunken)</para></listitem>
	 <listitem><para>Omnipresent</para></listitem>
	</itemizedlist>

   </para>
  </step>

  <step>
   <para>
	Toujours dans le menu du haut, choisissez <guimenuitem>Advanced Options</guimenuitem>.
	Dans le cadre <guilabel>Advanced</guilabel>, choisissez les options qui vous conviennent ;
	je vous recommande les suivantes :

	<itemizedlist>
	 <listitem><para>Do not show in the window list</para></listitem>
	 <listitem><para>Ignore 'Hide Others'</para></listitem>
	 <listitem><para>Ignore 'Save Session' (éventuellement)</para></listitem>
    </itemizedlist>

   </para>
  </step>

  <step>
   <para>
	Quand vous aurez fini, cliquez sur <guibutton>Save</guibutton>, et fermez
	la fenêtre Attributes Inspector en cliquant sur le bouton <guibutton>X</guibutton>
	dans la barre de titre.
   </para>
  </step>
 </procedure>
</sect2>

<sect2>
 <title>Autres</title>
  <para>
	  Si rien ne fonctionne, essayez la section "Compatibilité" de la boîte d'options.
  </para>
</sect2>
</sect1>

<sect1>
	<title>Exécution en tant que root</title>
  <para>

	  Si vous utilisez le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> en tant qu'utilisateur 'root', le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> affiche
	  un message en haut de chaque fenêtre pour vous le rappeler. L'utilisateur root
	  a le droit d'accéder à tous les fichiers du systèmes, ainsi que de les modifier,
	  soyez donc très vigilant quand vous utilisez le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> dans ces conditions.

	  Normalement, vous devriez vous loguer en utilisateur ordinaire et vous changer
	  en root que lorsque vous en avez besoin.
	  Si <command>sudo</command> est installé et proprement configuré sur votre système,
	  vous pouvez exécutera le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> de cette façon :

	  <screen>$ sudo rox</screen>

	  Attention, souvenez-vous que tout ce que vous ferez sur n'importe quel fichier (y 
	  compris les applications que vous exécuterez depuis ces fenêtres) sera effectué 
	  avec les droits de root ! Soyez très prudent !

	 </para>

	 <para>
	  Vous aurez peut-être un message du serveur X window qui vous dira que root (ou d'autres
	  utilisateurs) ne peut pas se connecter (ndt : "se connecter à X", ce qui veut dire que
	  l'utilisateur root, par exemple, ne pourra lancer aucune commande qui utiliserait X).
	  Une lecture des pages man pour <command>xauth</command> et <command>xhost</command> est
	  donc conseillée, mais ce mécanisme varie selon les systèmes (c'est pourquoi ça n'est pas
	  imtégré dans le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> !).
	 </para>
	 <para>
	  Note : La commande <command>gnomesu</command> peut aussi être utilisée pour exécuter 
	  le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> en tant que root, mais vous devrez employer <command>setsid</command> pour 
	  le démarrer dans une nouvelle session, sinon gnomesu le détruira avant qu'il n'ouvre 
	  la moindre fenêtre.
	  Exemple :
	  <screen>gnomesu -c 'setsid /usr/local/bin/rox /'</screen>
     </para>

</sect1>
</chapter>

<chapter id="keys" xreflabel="mouse and key bindings">
	<title>Boutons de la souris et touches du clavier</title>

<itemizedlist><title>Premier aperçu succinct :</title>

  <listitem><para>Faites un clic gauche
  <footnote><para>Cette documentation suppose que le bouton&ndash;1 est le bouton gauche, le bouton&ndash;2
est le bouton du milieu et le bouton&ndash;3 est le bouton droit. Ce n'est pas
toujours le cas &mdash; par exemple, dans une configuration pour gaucher.</para></footnote>
pour ouvrir fichiers et dossiers.</para></listitem>

  <listitem><para>
		  Faites un clic droit pour obtenir un menu. Clic droit sur un fichier/dossier pour opérer une action sur celui-ci.
  </para></listitem>

  <listitem>
   <para>
    Glissez-déposez des fichiers entre des fenêtres avec le bouton gauche pour les copier, 
    les déplacer, les lier, etc... (action à choisir dans un menu).
	Lier crée un raccourci vers le fichier original.
   </para>
  </listitem>

</itemizedlist>

  <para>
	  Par défaut, l'affectation des boutons de la souris correspond aux conventions de l'environnement X.
	  Ce comportement est toutefois hautement configurable &mdash; n'hésitez pas
	  à essayer les différentes options possibles, dans l'espace de configuration du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> si vous n'aimez pas les options par défaut.
	  Ces options induisent les comportements suivants :
  </para>

<informaltable>
<tgroup cols="2">
<thead><row><entry>Touche ou bouton de la souris</entry><entry>Action</entry></row></thead>

<tbody>

 <row>
  <entry>Clic gauche</entry>
  <entry>
   Ouvre le fichier ou le dossier cliqué. Maintenez enfoncé <keycap>Ctrl</keycap> pour 
   sélectionner les objets au lieu de les ouvrir.
   Maintenez enfoncé <keycap>Shift</keycap> pour voir à l'intérieur des dossiers-applications, 
   pour ouvrir les fichiers avec l'éditeur de texte, pour suivre les liens symboliques ou pour 
   mieux gérer les points de montage (voir <xref linkend="media"/>).
  </entry>
 </row>

 <row>
  <entry>Clic sur le bouton du milieu</entry>
  <entry>
   Comme le bouton gauche, mais ouvre un dossier dans une nouvelle fenêtre ou ferme la fenêtre 
   du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> en ouvrant un fichier.
  </entry>
 </row>

 <row>
  <entry>Clic droit</entry>
  <entry>
   Ouvre le menu principal. Maintenez enfoncé <keycap>Ctrl</keycap> en cliquant pour avoir 
   directement le sous-menu de sélection.
   Maintenez enfoncé <keycap>Shift</keycap> pour accéder au menu <guimenu>Envoyer à...</guimenu> 
   (voir la section <xref linkend="SendTo"/>).
  </entry>
 </row>

<row>
 <entry>Drag and drop d'un objet (bouton gauche)</entry>
 <entry>
  Affiche un menu vous permettant de choisir différentes actions. Vous pouvez désactiver cette 
  fonction de menu via une option, ce qui permettra de copier par défaut le(s) fichier(s) dans 
  la destination (un dossier-application ou une autre fenêtre du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>).
  Maintenez enfoncé <keycap>Shift</keycap> pour déplacer le fichier, 
  <keycap>Control</keycap>+<keycap>Shift</keycap> pour créer un lien symbolique, ou 
  <keycap>Alt</keycap> pour avoir un menu avec les différentes actions possibles.
 </entry>
</row>

<row><entry>Drag and drop d'un objet (bouton du milieu)</entry><entry>
	    Comme ci-dessus, mais déplace toujours au lieu de copier ou de créer un lien symbolique.
		Il y a une option pour choisir ce comportement ou l'affichage d'un menu.
</entry></row>

<row><entry>'Glissé' avec un bouton, mais pas au-dessus d'un autre objet</entry><entry>
		Sélectionne un groupe d'objets en les entourant avec un bouton de la souris enfoncé.
		Avec le bouton gauche, seuls les fichiers entourés seront sélectionnés.
		Si vous maintenez enfoncé <keycap>Ctrl</keycap>, les objets entourés seront ajoutés à la sélection.
		Si vous utilisez le bouton du milieu, alors les objets entourés
		seront désélectionnés s'ils étaient sélectionnés, et inversement.
</entry></row>

<row><entry>Double-clic sur le fond d'une fenêtre</entry><entry>
Redimensionne la fenêtre correctement (cette fonctionnalité peut être désactivée dans l'espace de configuration).
</entry></row>

<row>
 <entry>
  <keycap>Backspace</keycap> (touche 'retour en arrière')
 </entry>
 <entry>
  Affiche le dossier père.
 </entry>
</row>

<row><entry>Touches de déplacement</entry><entry>
Entoure les objets l'un après l'autre au fur et à mesure du déplacement.
</entry></row>

<row><entry>
<keycap>Page Haut</keycap>, <keycap>Page Bas</keycap></entry><entry>
Affiche les objets se trouvant une page plus haut ou une page plus bas.
</entry></row>

<row><entry><keycap>Début</keycap>, <keycap>Fin</keycap></entry><entry>
Affiche le premier/dernier objet du dossier.
</entry></row>

<row><entry><keycap>Entrée</keycap></entry><entry>
		Comme un clic gauche sur l'objet.
		Vous pouvez maintenir enfoncé <keycap>Shift</keycap> pour modifier l'action, comme en cliquant.
		En maintenant <keycap>Alt</keycap> enfoncée, l'effet sera identique à un clic avec
		le bouton du milieu ; les dossiers s'ouvrent dans une nouvelle fenêtre, et l'ouverture d'un fichier
		provoque la fermeture immédiate du dossier.
</entry></row>

<row><entry><keycap>Barre d'espace</keycap></entry><entry>
		Bascule l'objet actuellement entouré de l'état sélectionné à non-sélectionné (et inversement)
		et déplace le contour autour de l'objet suivant.
</entry></row>

<row>
 <entry>
  <keycap>Tabulation</keycap>, <keycap>Shift</keycap>+<keycap>Tabulation</keycap>
 </entry>
 <entry>
  Déplace le contour vers l'objet sélectionné suivant/précédent.
 </entry>
</row>

<row>
 <entry>
  Immobiliser la souris au-dessus d'un objet
 </entry>
 <entry>
  Affiche une bulle d'aide avec une description rapide de l'application (si une description est fournie),
  avec la cible d'un lien symbolique, ou avec le nom complet d'un objet, si celui-ci est trop long pour
  être affiché en entier.
 </entry>
</row>

</tbody></tgroup></informaltable>

  <para>
	  Si vous avez activé la possibilité de définir les touches de raccourcis-clavier, alors 
      celles-ci peuvent facilement être choisies en ouvrant le menu (ndt : le menu qui contient 
	  la commande qui doit être exécutée lorsque vous utiliserez le raccourci-clavier), en 
	  positionnant le pointeur de la souris au-dessus de la commande désirée, et en pressant la 
	  (les) touche(s) devant servir de raccourci.
	  La (les) touche(s) apparaît(ssent) maintenant dans le menu et peut(vent) désormais être utilisée(s)
	  comme raccourci(s).
	  Les touches de raccourcis sont automatiquement sauvées quand le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> est quitté.
	  Vous pouvez utiliser un 'XSettings manager' tel que ROX-Session pour activer cette fonction pour
	  toutes les applications Gtk+-2.0.
  </para>
</chapter>

<chapter id="selection">
  <title>La sélection et les groupes de fichiers</title>
  <para>
Quand des objets sont sélectionnés dans une fenêtre <application>ROX-Filer</application>,
le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> acquiert la "sélection primaire" (il copie leur nom).
Vous pouvez alors les coller dans une autre fenêtre pour obtenir le chemin des objets sélectionnés.
  </para>

<procedure>
	<title>Par exemple, si vous voulez charger un fichier dans une application qui ne supporte pas le <foreignphrase lang="en">drag-and-drop</foreignphrase> :</title>

  <step><para>Ouvrez la boîte 'Ouvrir...' de l'application.</para></step>

  <step><para>
		  Utilisez <keycap>Ctrl</keycap> et cliquez sur les fichiers dans une fenêtre <application>ROX-Filer</application> pour les sélectionner.
  </para></step>

  <step><para>
		  Cliquez avec le bouton du milieu dans la boîte 'Ouvrir...' pour y coller les noms.
		  NDT : ça fonctionne aussi avec un XTerm...
  </para></step>
</procedure>

  <para>
   Notez que la plupart des navigateurs internet ("web-browsers") ouvrent les fichiers dont vous "collez"
   les noms en cliquant avec le bouton du milieu n'importe où dans la page (sauf un lien, bien sûr...).
  </para>
  <para>
   Si vous sélectionnez autre chose (par exemple du texte dans un autre programme), les objets sélectionnés
   dans la fenêtre du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> seront affichés grisés (car le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> n'aura plus la "sélection primaire").
   Si vous cliquez sur un des objets grisés, vous redonnerez au <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> la "sélection primaire".
   </para>

<sect1><title>Enregistrer et restaurer la sélection</title>
   <para>
   Il est parfois utile de sauvegarder la sélection courante pour une utilisation ultérieure.
   Vous pouvez en enregistrer 10 en appuyant sur <keycap>Ctrl</keycap>+<keycap>&lt;chiffre&gt;</keycap>.
   Vous pouvez restaurer une sélection en appuyant seulement sur le chiffre utilisé.
   Vous pouvez aussi restaurer des sélections si un dossier différent est affiché, et même si vous utilisez une fenêtre différente.
   </para>
   <para>
	Cette fonction de sauvegarde est très utile même si rien n'est sélectionné, puisque le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> enregistre quand même le nom du dossier courant.
   </para>
   
   <procedure>
	<title>Exemple : pour enregistrer un dossier et y retourner plus tard :</title>
	<step>
	 <para>Vous avez un dossier affiché dans une fenêtre et vous souhaitez le "bookmarker".
   Appuyez sur <keycap>Ctrl</keycap>+<keycap>1</keycap>.
	 </para>
	</step>

	<step>
	 <para>Affichez un autre dossier, ou fermez la fenêtre, ou... etc.</para>
	</step>
	<step>
	 <para>Appuyez sur <keycap>1</keycap> (NDT : <keycap>Shift</keycap>+<keycap>1</keycap>) dans n'importe quelle fenêtre
	 pour retourner dans le dossier que vous avez enregistré.
	 </para>
	</step>
   </procedure>
   <para>Les groupes sont automatiquement enregistrés et seront donc accessibles pour une autre session du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>.</para>
</sect1>

</chapter>

<chapter id="toolbar">
	<title><anchor id="Toolbar" xreflabel="Toolbar"/>La barre d'outils</title>
  <para>

Par défaut, chaque fenêtre affiche en haut une barre d'outils. Vous pouvez la désactiver
(ou la rendre plus grande) dans l'espace configuration ('Options...'), et vous pouvez
sélectionner les outils devant y apparaître. Normalement, vous devriez cliquer avec le
bouton gauche (1). Mais beaucoup d'outils peuvent accomplir une fonction différente s'ils
sont sollicités avec le bouton du milieu ou le bouton droit.
  </para>

<informaltable><tgroup cols="3">

<thead>
<row><entry>
Icône</entry><entry>
Bouton gauche (1)</entry><entry>
Autre bouton
</entry></row>

</thead>
<tbody>

 <row>
  <entry>Croix</entry>
  <entry>Fermer la fenêtre</entry>
  <entry>Ouvrir une nouvelle fenêtre</entry>
 </row>
 <row>
  <entry>Flèche vers le haut</entry>
  <entry>Affiche le dossier père</entry>
  <entry>... dans une nouvelle fenêtre<xref linkend="newwin_fn"/></entry>
 </row>
 <row>
  <entry>Maison</entry>
  <entry>Affiche le dossier "Home"</entry>
  <entry>... dans une nouvelle fenêtre<xref linkend="newwin_fn"/></entry>
 </row>
 <row>
  <entry>Aller à</entry>
  <entry>Affiche le <xref linkend="bookmarks"/></entry>
  <entry>Édite les signets</entry>
 </row>
 <row>
  <entry>Flèches tournantes</entry>
  <entry>Rafraîchir</entry>
  <entry>Ouvrir une nouvelle fenêtre</entry>
 </row>
 <row>
  <entry>Loupe (+)</entry>
  <entry>Sélectionne une taille d'icônes plus grande.</entry>
  <entry>Sélectionne une taille d'icônes plus petite.</entry>
 </row>
 <row>
  <entry>Loupe (zone)</entry>
  <entry>Sélectionne le mode 'Taille automatique'.</entry>
  <entry>-</entry>
 </row>
 <row>
  <entry>Liste</entry>
  <entry>Affiche/Masque le détail des objets</entry>
  <entry>Idem</entry>
 </row>
 <row>
  <entry>A..Z</entry>
  <entry>Passe au critère de tri suivant.</entry>
  <entry>Passe au critère de tri précédent.</entry>
 </row>
 <row>
  <entry>Œil</entry>
  <entry>Bascule entre l'affichage et le masquage des fichiers cachés (ceux dont le nom commence par un point)</entry>
  <entry>Idem</entry>
 </row>
 <row>
  <entry>Liste avec sélections</entry>
  <entry>Sélectionne tout.</entry>
  <entry>Inverse la sélection.</entry>
 </row>
 <row>
  <entry>Bouée</entry>
  <entry>Affiche les fichiers d'aide de <application>ROX-Filer</application></entry>
  <entry>Ouvre directement le manuel</entry>
 </row>
</tbody></tgroup></informaltable>

<para>
<anchor id="newwin_fn" xreflabel="[1]"/>[1]
Si l'option 'Fenêtres uniques' est activée, l'action par défaut est d'ouvrir
une nouvelle fenêtre &mdash; et cliquer avec l'autre bouton utilise la même
fenêtre (le comportement du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> est inversé).
</para>

  <para>
	  Glisser-déposer des objets sur les outils 'Flèche vers le haut' ou 'Maison',
      produit le même effet que de les glisser-déposer vers les dossiers auxquels
	  ces outils mènent. Glisser-déposer sur l'outil 'Signets' créera un signet 
	  pour cet objet.
  </para>
  <para>
	  La barre d'outils peut aussi montrer le nombre de fichiers dans un dossier,
	  et quelques informations sur la sélection.
	  Ceci peut être activé/désactivé dans l'espace configuration ('Options...').
  </para>
</chapter>

<chapter id="menus">
  <title>Les menus</title>
  <para>
Vous pouvez ouvrir un menu en faisant un clic droit sur un punaiseur, un panneau ou une fenêtre de <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>.

Dans les fenêtres du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>, vous pouvez aussi utiliser <keycap>\</keycap> pour ouvrir le menu. Il
existe un raccourci pour afficher le sous-menu 'Fichier' directement : maintenez enfoncée la touche
<keycap>Ctrl</keycap> en ouvrant le menu. Voici une description complète de toutes les commandes :

<informaltable><tgroup cols="2">

<thead><row><entry>Commande</entry><entry>Action</entry></row></thead>

<tbody>
 
<row><entry><guimenuitem>Affichage</guimenuitem></entry><entry>
Pour modifier l'affichage.
</entry></row>

<row><entry><guimenuitem>Fichier</guimenuitem></entry><entry>
Opérations sur les objets sélectionnés.
</entry></row>

<row><entry><guimenuitem>Sélectionner</guimenuitem></entry><entry>
Pour contrôler quels objets sont sélectionnés.
</entry></row>

<row><entry><guimenuitem>Options...</guimenuitem></entry><entry>
Configure <application>ROX-Filer</application>.
</entry></row>

<row><entry><guimenuitem>Nouveau</guimenuitem></entry><entry>
Crée un nouveau fichier ou dossier à l'intérieur de ce dossier.
</entry></row>

<row><entry><guimenuitem>Fenêtre</guimenuitem></entry><entry>
Opérations diverses agissant sur la fenêtre.
</entry></row>

<row><entry><guimenuitem>Aide</guimenuitem></entry><entry>
  Information sur le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>.
</entry></row>

</tbody></tgroup></informaltable>

  </para>

<sect1>
  <title>Le menu Affichage</title>
  <para>

<informaltable><tgroup cols="2">

<thead><row><entry>Commande</entry><entry>Action</entry></row></thead>

<tbody>
 <row>
  <entry><guimenuitem>Icônes</guimenuitem></entry>
  <entry>Les fichiers sont affichés sous forme de "lignes d'icônes", sans détail.</entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Icônes, avec...</guimenuitem></entry>
  <entry>
   Les fichiers sont affichés sous forme de "lignes d'icônes", avec des détails en plus 
   (choisis dans le sous-menu). Pour voir toutes les informations sur chaque fichier, 
   utilisez plutôt 'Liste'.
  </entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Liste</guimenuitem></entry>
  <entry>
   Affiche les fichiers et tous les détails. 
   Cliquez sur le titre d'une colonne pour activer le tri correspondant à cette colonne 
   (un nouveau clic inversera le tri).
  </entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Icônes plus grandes</guimenuitem></entry>
  <entry>
   Augmente la taille des icônes. Désactive le mode 'Automatique'.
  </entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Icônes plus petites</guimenuitem></entry>
  <entry>
   Diminue la taille des icônes. Désactive le mode 'Automatique'.
  </entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Automatique</guimenuitem></entry>
  <entry>
   Le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> choisit une taille d'icône adéquate pour la fenêtre active, 
   lors de chaque changement de dossier, etc...
  </entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Trier par XXX</guimenuitem></entry>
  <entry>
   Définit le critère de tri. 
   Dans la vue 'Liste', vous pouvez aussi définir le critère de tri en cliquant 
   sur le titre des colonnes.
  </entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Inversé</guimenuitem></entry>
  <entry>
   Inverse l'ordre de tri (du plus récent au plus ancien, du plus gros au plus 
   petit, etc...).
  </entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Montrer les fichiers cachés</guimenuitem></entry>
  <entry>
   Si cette option est activée, les objets commençant par un point sont affichés, 
   sinon, ils sont cachés. La barre de titres affiche <guilabel>(All)</guilabel> 
   quand cette option est activée.
  </entry>
 </row>

 <row>
  <entry>
    <guimenuitem>Filtrer des fichiers...</guimenuitem>
  </entry>
  <entry>
    Contraint ROX à n'afficher que les fichiers dont les noms correspondent 
    à un certain motif.
    La barre de titre affichera <guilabel>(Glob (motif))</guilabel> si un filtre est utilisé.
  </entry>
 </row>

 <row>
  <entry>
    <guimenuitem>Filtrer les répertoires avec les fichiers</guimenuitem>
  </entry>
  <entry>
    Applique aux répertoires également, le filtre défini dans <guimenuitem>Filtrer des fichiers...</guimenuitem>.
  </entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Montrer les vignettes</guimenuitem></entry>
  <entry>
   Activée, le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> essaiera de lire chaque fichier-image et d'utiliser cette 
   image comme icône pour ce fichier. Très utile quand vous avez un dossier 
   rempli de photos et que vous en cherchez une dont le nom vous échappe !
   Voir la section <xref linkend="thumbnails"/>.
  </entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Rafraîchir</guimenuitem></entry>
  <entry>
   Relit le contenu du dossier et les détails de tous les fichiers s'y trouvant. 
   Utilisez cette commande si l'affichage n'est plus à jour.
  </entry>
 </row>

 <row>
  <entry>
   <guimenuitem>Sauver les options d'affichage...</guimenuitem>
  </entry>
  <entry>
   Sauve les options d'affichage du dossier courant. Chaque fois que vous 
   ouvrirez ce dossier, ces options seront utilisées.
  </entry>
 </row>

   </tbody>
  </tgroup>
 </informaltable>

  </para>

<sect2><title><anchor id="Permissions" xreflabel="Permissions"/>
    Permissions
  </title>
  <para>

Le champ permissions, quand il est affiché, est composé de quatre groupes de trois caractères.
Chaque caractère est une lettre, si la permission à laquelle le caractère réfère est attribuée,
sinon, ce caractère est un tiret (&ndash;).
Les trois premiers caractères montrent les permissions pour le propriétaire du fichier,
les trois suivants, pour les autres utilisateurs appartenant au groupe du fichier,
les trois suivants, pour le reste du monde.
L'utilisateur ayant démarré <application>ROX-Filer</application> se voit situé dans les permissions
par leur soulignement.
Les trois derniers caractères montrent les permissions spéciales.
  </para><para>
Les lettres représentant les permissions ont la signification suivante :

<itemizedlist>

<listitem><para><computeroutput>r</computeroutput> &mdash;
Permission de lire le contenu d'un fichier, ou le nom des fichiers d'un dossier.</para></listitem>

<listitem><para><computeroutput>w</computeroutput> &mdash;
Permission de modifier le contenu d'un fichier, ou de changer le contenu d'un dossier (renommer un fichier, par exemple).</para></listitem>

<listitem><para><computeroutput>x</computeroutput> &mdash;
Permission d'exécuter un fichier (un programme), ou de référer aux fichiers d'un dossier (nécessaire pour voir son contenu).</para></listitem>

<listitem><para><computeroutput>U</computeroutput> &mdash;
Ce programme s'exécute avec l'identification de son propriétaire <emphasis>(user ID)</emphasis> plutôt qu'avec celle de l'utilisateur qui l'exécute.</para></listitem>

<listitem><para><computeroutput>G</computeroutput> &mdash;
Ce programme s'exécute avec l'identification de son groupe <emphasis>(group ID)</emphasis>, peut importe qui l'exécute.</para></listitem>

<listitem><para><computeroutput>T</computeroutput> &mdash;
Les objets d'un tel dossier ne peuvent être supprimés que par les utilisateurs qui sont les propriétaires de ceux-ci,
même si une permission d'écriture (w) existe sur le dossier.</para></listitem>

</itemizedlist>
Par exemple,
<programlisting>
<emphasis role="underline">rwx</emphasis>,rwx,r-x/---</programlisting>
signifie que le propriétaire de ce fichier est le même utilisateur que celui qui se sert de <application>ROX-Filer</application>
(autrement dit, *vous* êtes le propriétaire de ce fichier), vous et tous les utilisateurs du groupe avez les droits
de lecture, d'écriture et d'exécution ; quant au reste du monde, il peut lire et exécuter ce fichier.
Il n'y a pas de 'permissions spéciales'.

Les règles qui régissent l'application des permissions peuvent varier d'un système d'exploitation à un autre,
mais elles peuvent être considérées comme suit :

<itemizedlist>

<listitem><para>Si l'identité de l'utilisateur (<emphasis>user ID</emphasis>) qui utilise <application>ROX-Filer</application> est la même que
celle du propriétaire du fichier, les permissions du propriétaire s'appliquent.
</para></listitem>

<listitem><para>Si l'identité du groupe (<emphasis>group ID</emphasis>) de l'utilisateur est la même que celle du groupe du fichier, OU si
le groupe du fichier est le même qu'un des groupes auxquels l'utilisateur appartient, les permissions du groupe s'appliquent.
</para></listitem>

<listitem><para>Autrement, les 'autres' permissions s'appliquent.
</para></listitem>

</itemizedlist>

  </para>
</sect2>
</sect1>

<sect1>
 <title>Le menu Fichier</title>
 <para>
  Si vous ouvrez le menu alors que plusieurs objets sont sélectionnés, l'opération
  s'applique alors à tous ces objets. Si vous ouvrez le menu en cliquant droit sur
  un objet, alors qu'il n'y a pas de sélection, l'objet cliqué est alors temporairement
  sélectionné.
 </para>
 <para>
  Si vous choisissez une commande du menu sélection sans qu'il n'y ait de
  sélection, vous entrez en mode 'cible' ; l'opération choisie s'appliquera au prochain
  objet choisi. Cliquez sur le fond de la fenêtre, appuyez sur <keycap>Echap</keycap> ou 
  faites un clic droit pour sortir du mode 'cible'. Le mode 'cible' est surtout utile si 
  vous utilisez l'option <guilabel>Navigation en simple clic</guilabel> ou pour utiliser 
  avec des raccourcis claviers.
 </para>
 <para>
  Notez que pour les dossiers-applications, il peut y avoir quelques commandes qui sont
  ajoutées au début de ce sous-menu quand vous cliquez sur ceux-ci &mdash; voir la section
  <xref linkend="AppDir"/> pour plus de détails. Vous pouvez créer des commandes supplémentaires
  qui apparaîtront en haut, en fonction du type de fichier sur lequel vous aurez cliqué.
  Pour cela, choisissez la commande <guimenuitem>Personnaliser</guimenuitem>.
  Par exemple, vous pourriez faire apparaître <application>The Gimp</application> pour toutes
  les images, et <application>FreeFS</application> pour les points de montage.

<informaltable><tgroup cols="2">
		<thead><row><entry>Commande</entry><entry>Action</entry></row></thead>
<tbody>

<row>
 <entry>
  <guimenuitem>Copier...</guimenuitem>
 </entry>
 <entry>
  Copie cet objet.
 </entry>
</row>

<row>
 <entry>
  <guimenuitem>Renommer...</guimenuitem>
 </entry>
 <entry>
  Change le nom de cet objet, ou le déplace vers un autre dossier.
  Si plusieurs fichiers sont sélectionnés, la boîte <xref linkend='bulkrename' /> est affichée.
 </entry>
</row>

<row>
 <entry>
  <guimenuitem>Lier...</guimenuitem>
 </entry>
 <entry>
  Crée un lien symbolique vers cet objet.
 </entry>
</row>

<row>
 <entry>
  <guimenuitem>Supprimer</guimenuitem>
 </entry>
 <entry>
  Supprime tous les objets sélectionnés du dossier courant. Le contenu des sous-dossiers
  sera supprimé en premier. Supprimer un lien symbolique ne supprime que le lien, pas la
  cible de ce lien.
 </entry>
</row>

<row>
 <entry>
  <guimenuitem>Shift Ouvrir</guimenuitem>
 </entry>
 <entry>
  Ouvre les dossiers-applications comme s'il s'agissait de simples dossiers, 
  ouvre les fichiers comme s'il s'agissait de simple texte brut, ou ouvre le 
  dossier contenant la cible du lien symbolique sur lequel vous "shift-cliquez". 
  Sur des points de montage, on peut noter des effets intéressants (voir <xref linkend="media"/>). 
  C'est la même chose que de cliquer en maintenant <keycap>Shift</keycap> enfoncé. 
  La commande du menu sélection prend alors le nom de la commande a effectuer.
 </entry>
</row>

<row>
 <entry>
  <guimenuitem>Envoyer à...</guimenuitem>
 </entry>
 <entry>
  Ouvre le menu 'Envoyer à...', ce qui permet d'envoyer les objets à une application.
  Voir la section <xref linkend="SendTo"/>.
 </entry>
</row>

<row>
 <entry>
  <guimenuitem>Fixer l'action d'exécution...</guimenuitem>
 </entry>
 <entry>
  Cette commande vous permet de choisir l'application qui sera utilisée pour
  ouvrir les fichiers de ce type. Lire la section <xref linkend="RunAction"/>
  pour plus de détails.
 </entry>
</row>

<row>
 <entry>
  <guimenuitem>Fixer l'icône...</guimenuitem>
 </entry>
 <entry>
  Vous pouvez affecter une icône différente pour chaque fichier/dossier en
  utilisant cette commande &mdash; glissez-déposez simplement une icône sur <xref linkend="SetIcon"/>.
 </entry>
</row>

<row>
 <entry>
  <guimenuitem>Propriétés</guimenuitem>
 </entry>
 <entry>
  Affiche plus de détails sur l'objet.
  Vous pouvez aussi modifier les permissions d'accès à partir de cette boîte (la commande 
  <guimenuitem>Permissions</guimenuitem> vous permet quant à elle d'appliquer des 
  modifications sur plusieurs fichiers simultanément), ainsi que la cible d'un lien symbolique.
 </entry>
</row>

<row>
 <entry>
  <guimenuitem>Compter</guimenuitem>
 </entry>
 <entry>
  Fait le total de l'espace occupé par les objets sélectionnés. Le contenu des dossiers
  sélectionnés est aussi compté. Les liens symboliques sont comptés, mais pas leur cible.
 </entry>
</row>

<row>
 <entry>
  <guimenuitem>Fixer le type...</guimenuitem>
 </entry>
 <entry>
  Cette commande vous permet de changer le type MIME d'un fichier, seulement sur les sytèmes 
  de fichiers qui bénéficient des "attributs étendus".
  Si vous utilisez un système de fichiers plus ancien, vous devrez renommer le fichier (ndt : son 
  extension) pour changer son type MIME.
 </entry>
</row>

<row>
 <entry>
  <guimenuitem>Permissions</guimenuitem>
 </entry>
 <entry>
  Cette commande vous permet de changer les permissions des objets sélectionnés.
  Si vous ne devez changer les permissions que pour un fichier, vous pouvez utiliser
  la commande <guimenuitem>Propriétés</guimenuitem>, qui est plus simple.
 </entry>
</row>

<row>
 <entry>
  <guimenuitem>Chercher</guimenuitem>
 </entry>
 <entry>
  Cherche des fichiers en spécifiant différentes conditions &mdash; voir la section 
  <xref linkend="Searching"/>.
 </entry>
</row>

</tbody></tgroup></informaltable>
  </para>

  <formalpara><title>Note à propos des liens symboliques :</title>
    <para>
Un lien symbolique enregistre <emphasis>l'emplacement</emphasis> d'un autre fichier/dossier.
Supprimer un lien symbolique n'affecte en rien la cible vers laquelle celui-ci pointe.
Supprimer la cible rendra le lien symbolique inutile.
Il y a deux types de liens symboliques &mdash; Relatif et Absolu. Un lien absolu
enregistre le chemin complet de la cible (ex <filename>/home/fred/MonFichier</filename>).
Un lien relatif enregistre le chemin relatif menant jusqu'à la cible (ex <filename>../fred/MonFichier</filename>).
Si la cible est censée ne jamais être déplacée, utilisez un lien absolu (vous pourrez
déplacer celui-ci), mais si vous pensez que la cible peut être déplacée (le lien devra
l'être aussi...), alors optez pour un lien relatif.
    </para>
  </formalpara>
</sect1>

<sect1>
 <title>Le menu Sélectionner</title>
 <para>
  <informaltable><tgroup cols="2">
	<thead><row><entry>Commande</entry><entry>Action</entry></row></thead>
	<tbody>
	 <row>
	  <entry>
	   <guimenuitem>Tout sélectionner</guimenuitem>
	  </entry>
	  <entry>
	   Sélectionne tous les objets de cette fenêtre.
	  </entry>
	 </row>
	 <row>
	  <entry>
	   <guimenuitem>Oublier la sélection</guimenuitem>
	  </entry>
	  <entry>
	   Dé-sélectionne tous les objets de cette fenêtre.
	  </entry>
	 </row>
	 <row>
	  <entry>
	   <guimenuitem>Inverser la sélection</guimenuitem>
	  </entry>
	  <entry>
	   Dé-sélectionne tous les objets sélectionnés, et sélectionne tous 
	   les objets non sélectionnés.
	  </entry>
	 </row>

         <row>
          <entry>
           <guimenuitem>Sélectionner par nom...</guimenuitem>
          </entry>
          <entry>
           Ne sélectionner que les objets dont le nom correspond à un 
           certain motif. Cette commande n'est pas aussi puissante que
           <guimenuitem>Sélectionner si...</guimenuitem> (cf. ci-dessous), 
           mais elle est plus rapide à utiliser. Les fichiers sont sélectionnés 
           automatiquement au fur et à mesure de la saisie.  
           Le raccourci-clavier par défaut est <keycap>.</keycap>, ce qui 
           vous permet de ne saisir que <userinput>.png</userinput> pour 
           sélectionner tous les fichiers <filename>.png</filename>, par exemple.
          </entry>
         </row>

	 <row>
	  <entry>
	   <guimenuitem>Sélectionner si...</guimenuitem>
	  </entry>
	  <entry>
	   Ne sélectionner que les objets qui correspondent à certains critères
	   &mdash; voir la section <xref linkend="SelectIf"/>.
	  </entry>
	 </row>

 </tbody></tgroup></informaltable>
</para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Le menu Nouveau</title>
  <para>

Chaque commande de ce sous-menu ouvre une boîte pour créer un nouveau fichier
ou un nouveau dossier.
Il y a trois commandes de base ; les autres reflètent le contenu de votre
dossier <filename>~/.config/rox.sourceforge.net/Templates</filename>, s'il existe.


<informaltable><tgroup cols="2">
<thead><row><entry>Commande</entry><entry>Action</entry></row></thead>
<tbody>
	<row>
		<entry>Répertoire</entry>
		<entry>Crée un nouveau répertoire.</entry>
	</row>
	<row>
		<entry>Fichier vide</entry>
		<entry>Crée un fichier vide.</entry>
	</row>
	<row>
		<entry>Personnaliser le menu...</entry>
		<entry>Affiche le dossier <filename>Templates</filename> pour que vous puissiez ajouter des éléments au menu.</entry>
	</row>
	<row>
		<entry>&lt;commandes supplémentaires&gt;</entry>
		<entry>Copie un fichier depuis votre dossier Templates.</entry>
	</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>


Pour ajouter vos propres commandes, choisissez <guimenuitem>Personnaliser le menu...</guimenuitem> 
et enregistrez-y tous les fichiers que vous souhaitez. Chaque fichier de ce dossier apparaîtra 
dans le menu et la boîte qui s'ouvrira le copiera.
Par exemple, vous pourriez créer une base pour un fichier HTML :

<programlisting>
&lt;html&gt;
  &lt;head&gt;
    &lt;title&gt;Ma Page&lt;/title&gt;
  &lt;/head&gt;
  &lt;body&gt;
    Le contenu.
  &lt;/body&gt;
&lt;/html&gt;
</programlisting>

Enregistrez ceci sous le nom <filename>index.html</filename> dans le dossier
<filename>Templates</filename> et vous pourrez ainsi facilement créer de nouveaux fichiers HTML.
Vous pouvez aussi y enregistrer des documents vides de toutes sortes d'applications (<abbrev>e.g.</abbrev> : une
feuille de calcul, une lettre ou un fax, etc...).
  </para><para>
Notez que pour l'instant, vous ne pouvez pas créer de raccourcis-clavier pour ces commandes personnalisées.
  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Le menu fenêtre</title>
  <para>


<informaltable><tgroup cols="2">
<thead><row><entry>Commande</entry><entry>Action</entry></row></thead>
<tbody>
 
 <row>
  <entry><guimenuitem>Père, nouvelle fenêtre</guimenuitem></entry>
  <entry>Ouvre une nouvelle fenêtre pour afficher le contenu du dossier père.</entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Père, même fenêtre</guimenuitem></entry>
  <entry>Comme ci-dessus, mais utilise la même fenêtre.</entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Nouvelle fenêtre</guimenuitem></entry>
  <entry>Ouvre une nouvelle fenêtre avec le même dossier courant.</entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Répertoire Home</guimenuitem></entry>
  <entry>Affiche le contenu de votre répertoire personnel.</entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Afficher les signets</guimenuitem></entry>
  <entry>Ouvre le menu des signets (voir <xref linkend="bookmarks"/>).</entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Suivre les liens symboliques</guimenuitem></entry>
  <entry>
   Convertit le chemin affiché dans la barre de titre en son nom canonique. 
   Par exemple, si <filename>/home/fred/lien</filename> est un lien symbolique 
   pointant sur <filename>/usr/share/doc/</filename>, cliquer le lien vous 
   amènera dans ce dossier, et remonter avec la flèche vous ramènera dans 
   <filename>/home/fred</filename>. 
   Si vous aviez utilisé <guimenuitem>Suivre les liens symboliques</guimenuitem>, 
   vous seriez revenu dans <filename>/usr/share</filename>.
  </entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Changer taille de la fenêtre</guimenuitem></entry>
  <entry>Ajuste la taille de la fenêtre à son contenu.</entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Fermer la fenêtre</guimenuitem></entry>
  <entry>Ferme la fenêtre.</entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Entrer un chemin...</guimenuitem></entry>
  <entry>Ouvre un "espace de saisie" pour ouvrir un autre dossier (voir section <xref linkend="mini"/>).</entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Commande shell...</guimenuitem></entry>
  <entry>Ouvre un "espace de saisie" pour exécuter une commande shell (voir section <xref linkend="mini"/>).</entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Xterm ici</guimenuitem></entry>
  <entry>Ouvre un xterm avec ce dossier comme dossier courant.</entry>
 </row>

 <row>
  <entry><guimenuitem>Remplacer par un xterm</guimenuitem></entry>
  <entry>Ouvre un xterm avec ce dossier comme dossier courant, et ferme la fenêtre du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> automatiquement.</entry>
 </row>

</tbody></tgroup></informaltable>
  </para>
</sect1>

<sect1>
 <title>Le menu Aide</title>
 <para>
  <informaltable>
   <tgroup cols="2">
	<thead>
	 <row>
	  <entry>Commande</entry>
	  <entry>Action</entry>
	 </row>
	</thead>
	<tbody>
	 <row>
	  <entry>
	   <guimenuitem>Au sujet de ROX-Filer...</guimenuitem>
	  </entry>
	  <entry>
	   Affiche des informations sur le fichier. C'est la même chose que de localiser ROX-Filer
	   dans une fenêtre du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> et de sélectionner <guimenuitem>Propriétés</guimenuitem> 
	   dans le menu Fichier.
	  </entry>
	 </row>
	 <row>
	  <entry>
	   <guimenuitem>Montrer les fichiers d'aide</guimenuitem></entry><entry>
	   Même chose que de localiser ROX-Filer et de sélectionner <guimenuitem>Aide</guimenuitem> dans
	   le menu Fichier.
	  </entry>
	 </row>
	 <row>
	  <entry>
	   <guimenuitem>Manuel</guimenuitem>
	  </entry>
	  <entry>
	   Ouvre le manuel HTML correspondant à votre langue, ou la version anglaise si la traduction n'a
	   pas été réalisée.
	  </entry>
	 </row>
	</tbody>
   </tgroup>
  </informaltable>

 </para>
</sect1>

<sect1>
 <title><anchor id="SendTo" xreflabel="Send To menu"/>Le menu 'Envoyer à...'</title>
 <para>
  Le menu 'Envoyer à...' permet d'envoyer très facilement un (des) objet(s) à une application. 
  Le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> cherche le dossier 
  <filename>$XDG_CONFIG_DIRS/rox.sourceforge.net/SendTo</filename> (voir <citation>BaseDir</citation>) 
  et liste son contenu dans ce menu.
 </para>
 <para>
  Pour changer les applications qui apparaissent ici, vous pouvez utiliser la commande 
  <guimenuitem>Personnaliser</guimenuitem> qui se trouve en bas du menu ; elle créera si 
  nécessaire le dossier <filename>SendTo</filename> et l'ouvrira. 
  Vous pouvez placer dans ce dossier des liens symboliques en glissant/déposant des applications 
  et en choisissant <guimenuitem>Lier</guimenuitem> dans le menu qui apparaît.
 </para>
 <para>
  L'affichage du menu 'Envoyer à...' via le menu principal est plutôt lent ; vous devriez l'ouvrir 
  en cliquant sur un fichier avec le bouton droit en maintenant la touche <keycap>Shift</keycap> 
  enfoncée.
 </para>

 <sect2>
  <title>Afficher différentes applications selon les types MIME</title>
  <para>
   Vous pouvez personnaliser votre environnement pour que, par exemple, 
   seul "The Gimp" soit affiché quand une image est sélectionnée.
   Pour cela, créez un dossier caché dans <filename>SendTo</filename> nommé 
   <filename>.image</filename>, ou portant le nom d'un autre type MIME. 
   Vous pouvez utiliser le nom complet d'un type MIME (par ex <filename>.image_png</filename>) 
   ou juste le "media type". Utilisez <guimenuitem>Propriétés</guimenuitem> sur un fichier pour 
   connaître son type MIME.
  </para>
  <para>
   Les objets créés dans ces dossiers cachés ne sont affichés que pour les fichiers correspondant 
   au type MIME décrit par le nom dudit dossier. Si plusieurs fichiers sont sélectionnés, le dossier 
   <filename>.group</filename> est alors utilisé.
  </para>
 </sect2>
</sect1>

<sect1>
 <title><anchor id="bookmarks" xreflabel="Bookmarks menu"/>Le menu signets</title>
 <para>
  Le menu signets trouve son utilité dans la mémorisation de chemins de dossiers 
  souvent utilisés. Vous pouvez aussi ouvrir ce menu depuis le menu principal 
  (dans le sous-menu <guimenuitem>Fenêtre</guimenuitem>) et vous pouvez donc y affecter 
  un raccourci-clavier. 
  Dans ce menu, vous pouvez choisir d'ajouter à la liste le dossier actuellement affiché, 
  d'aller directement dans un des dossiers enregistrés, ou bien d'ouvrir une boîte de 
  dialogue vous permettant de modifier cette liste. 
  Dans cette boîte, vous pouvez retirer des dossiers de la liste, les classer (en utilisant 
  les flèches ou en les faisant glisser) et modifier les chemins directement si vous le souhaitez.
 </para>
 <para>
  Le sous-menu <guimenuitem>Récemment visités</guimenuitem> propose un historique des derniers 
  dossiers affichés, dans lesquels vous pouvez vous rendre d'un simple clic. Le dossier actif, s'il 
  est dans ce sous-menu, est désactivé puisque vous êtes déjà dans celui-ci.
 </para>
</sect1>

</chapter>

<chapter id="icons">
  <title>Le punaiseur et les panneaux</title>
  <para>
Les sections <xref linkend="run_pin"/> et <xref linkend="run_pan"/> expliquent
comment activer/désactiver le punaiseur et les panneaux. Quand ils sont activés,
vous pouvez déposer des objets dessus en les glissant depuis une fenêtre du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>.
Cliquer sur un objet du punaiseur ou d'un panneau revient à cliquer sur l'objet
auquel le premier fait référence (ndt : comme un lien). Vous pouvez aussi glisser-déposer
les icônes du punaiseur et des panneaux comme des objets normaux, et pour les modifier,
faites un clic droit dessus.
  </para>
  <para>
   Vous pouvez arranger les icônes des panneaux en les faisant glisser avec le bouton du milieu. 
   Dans les versions précédentes du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>, les icônes du punaiseur étaient aussi déplaçables avec 
   le bouton du milieu ; ce n'est désormais plus possible, l'usage de celui-ci étant réservé au 
   gestionnaire de fenêtres.
  </para>
  <para>
   Vous pouvez affecter des raccourcis-clavier aux icônes des punaiseurs et des panneaux. Ils 
   pourront être utilisés pour ouvrir rapidement des dossiers, des fichiers ou des applications, 
   même si une autre fenêtre a le focus.
  </para>
  <para>
   Tout changement apporté au punaiseur et aux panneaux est immédiatement enregistré. 
   Si vous cliquez sur ces icônes en maintenant <keycap>Ctrl</keycap> enfoncé, 
   vous les sélectionnerez/dé-sélectionnerez. Cliquez ailleurs sur le bureau pour tout dé-sélectionner.
  </para>

  <important>
   <para>
	Déposer des objets sur le punaiseur ou les panneaux <emphasis>NE LES COPIE PAS</emphasis>, cela 
	crée seulement un raccourci vers l'objet original. Si vous effacez l'objet 
	original, vous le perdez ! Supprimer une icône du punaiseur ou d'un panneau 
	ne supprime que celui-ci. Ce comportement diffère de celui des autres gestionnaires 
	de fichiers, en général...
   </para>
  </important>

<sect1>
  <title>Les menus du punaiseur et des panneaux</title>
  <para>

<informaltable><tgroup cols="2">
<thead><row><entry>Commande</entry><entry>Action</entry></row></thead>
<tbody>

<row><entry>
<guimenuitem>ROX-Filer</guimenuitem></entry><entry>
Affiche l'aide, la boîte des options, ou votre dossier personnel.
</entry></row>

<row><entry>
		<guimenuitem>Fichier 'fichier'</guimenuitem></entry><entry>
Ouvre le même menu que le menu 'Fichier' du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>, mais en simplifié.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Éditer l'objet</guimenuitem></entry><entry>
Modifier le nom qui est affiché sous l'icône, ou le chemin de l'objet vers lequel
pointe l'icône. Vous pouvez aussi assigner un raccourci-clavier à cet objet, 
et le vérouiller pour éviter de l'enlever accidentellement.
Pour les programmes, vous pouvez préciser des arguments à passer.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Voir l'emplacement</guimenuitem></entry><entry>
Ouvre une fenêtre montrant le dossier où est enregistré l'objet original.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Enlever le(s) objet(s)</guimenuitem></entry><entry>
Supprime du punaiseur ou des panneaux les objets sélectionnés.
</entry></row>

<row>
 <entry>
  <guimenuitem>Image de fond...</guimenuitem>
 </entry>
 <entry>
  Définit l'image de fond pour le punaiseur (voir ci-dessous). Disponible dans 
  le menu du punaiseur seulement.
 </entry>
</row>

<row>
 <entry><guimenuitem>Options du panneau...</guimenuitem></entry>
  <entry>
  	Définit le côté de l'écran utilisé par le panneau 
	(commande disponible seulement dans le menu du panneau).
  </entry>
</row>

</tbody></tgroup></informaltable>

</para>

<para>
 Si vous mettez en place les icônes par défaut pour plusieurs utilisateurs 
 et que vous souhaitez créer une icône 'Home' qui pointe vers le dossier 
 personnel de chaque utilisateur, créez une icône, choisissez 
 <guimenuitem>Éditer l'icône</guimenuitem> et mettez <filename>~</filename> 
 pour le chemin.
</para>
<para>
 Notez que des applications peuvent ajouter des commandes au début de ce 
 menu quand vous cliquez dessus &mdash; voir la section <xref linkend="AppDir"/> 
 pour plus de détails.
</para>

</sect1>

<sect1>
  <title>'Appliquettes' pour les panneaux</title>
  <para>

<application>ROX-Filer</application> vous permet d'exécuter de petits programmes à l'intérieur des panneaux
&mdash; ces programmes sont appelés <emphasis>appliquettes</emphasis>. Pour démarrer une appliquette,
glissez-déposez-la sur un panneau, depuis une fenêtre du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> et au lieu de voir l'icône apparaître,
vous verrez l'appliquette démarrer.
  </para>

  <procedure><title>Pour créer vos propres appliquettes (pour les programmeurs !) :</title>

    <step><para>
Créez un dossier pour l'appliquette (ex <filename>MonAppliquette</filename>).
    </para></step>

	<step>
	 <para>
	  Utilisez la commande <guimenuitem>Fixer l'icône...</guimenuitem> pour créer 
	  une icône appelée <filename>.DirIcon</filename> à l'intérieur de ce dossier 
	  (celui-ci apparaîtra avec cette icône).
	 </para>
	</step>

	<step>
	 <para>
	  Créez-y un dossier <filename>Help</filename>, qui sera affiché quand les utilisateurs 
	  choisiront <guimenuitem>Aide</guimenuitem> dans le menu.
	 </para>
	</step>

	<step>
	 <para>
	  Créez un exécutable appelé <filename>AppletRun</filename>. 
	  Lorsque le dossier de l'appliquette sera glissé sur un panneau, ROX-Filer lancera cet 
	  exécutable avec pour argument un identifiant XID, correspondant à une fenêtre-socket 
	  pour ce panneau. Vous pouvez utiliser l'identifiant pour créer une widget GtkPlug.
	  Un tutoriel est disponible ici : <ulink url="http://rox.sourceforge.net/phpwiki/index.php/Tutorials/Applets"/>
     </para>
	</step>

  </procedure>
</sect1>

<sect1>
 <title><anchor id="iconify" xreflabel="Iconified windows"/>Fenêtres iconifiées sur le punaiseur</title>
 <para>
  Quand le punaiseur est utilisé, ROX-Filer peut afficher une icône pour chaque fenêtre iconisée (ou 
  "réduite"). Vous pouvez activer/désactiver cette fonctionnalité dans la boîte Options. 
  Les icônes des fenêtres réduites sont sur un fond semi-transparent et peuvent être déplacées à la souris.
  Si vous cliquez sur une de ces icônes, celle-ci reprendra la taille normale de l'application qu'elle représente. 
  Quelques anciens gestionnaires de fenêtres ne sont pas compatibles avec cette fonctionnalité, et n'affichent 
  donc pas ces icônes.
 </para>
</sect1>

<sect1>
 <title><anchor id="backdropapp" xreflabel="Backdrop applications"/>L'image de fond</title>
 <para>
  Vous pouvez choisir une image de fond pour le punaiseur en choisissant <guimenuitem>Image de fond...</guimenuitem>   
  dans le menu du punaiseur (clic droit sur le bureau quand le punaiseur est activé).
 </para>
 <para>
   Pour choisir une image, choisissez <guilabel>Centrer</guilabel>, <guilabel>Redimensionner</guilabel>, 
   <guilabel>Étirer</guilabel> ou <guilabel>Paver</guilabel> pour le style, puis faites glisser une image dans l'emplacement prévu.
   Pour retrouver un bureau avec une simple couleur (définie dans la boîte Options), cliquez sur 
   <guibutton>Effacer</guibutton>.
   </para>
   <para>
	L'application <citation>Wallpaper</citation> peut être utilisée pour appliquer des 
	effets avancés, comme choisir une nouvelle image aléatoirement toutes les heures, ou 
	afficher une image de la Terre grâce au programme xearth, par exemple.
   </para>
 <formalpara>
  <title>Pour les programmeurs...</title>
  <para>
   Si vous voulez créer une application qui gère le fond d'écran (par exemple pour choisir une image au hasard 
   ou pour faire un diaporama), vous devez d'abord créer un dossier-application (voir <xref linkend="AppDir"/>).
  </para>
 </formalpara>
 <para>
  Exécutée sans argument, l'application doit invoquer la méthode SOAP <function>SetBackdropApp</function> 
  (voir <xref linkend="soap"/>). Le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> ré-exécutera immédiatement l'application, cette fois avec l'option 
  <option>--backdrop</option>.
 </para>
 <para>
  Exécutée avec l'option <option>--backdrop</option>, l'application doit afficher le style et le nom de 
  l'image utilisée sur sa sortie standard, ie :
  <screen>tile /tmp/image.png</screen>
  <userinput>centre</userinput> et <userinput>scale</userinput> sont les 2 autres styles acceptés. 
  Le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> va ensuite charger cette image et l'afficher. L'application ne gère pas l'affichage de 
  l'image, elle indique seulement au <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> quoi afficher.
 </para>
 <para>
  Dans le cas d'une application qui choisirait une image aléatoirement, elle peut s'arrêter immédiatement. 
  Si l'application a créé une image temporaire, elle doit lire la ligne "ok\n" sur son entrée standard avant 
  d'effacer l'image.
 </para>
 <para>
  Si l'application doit afficher une séquence d'images, elle doit toujours lire "ok\n", puis attendre 
  jusqu'à ce que le moment soit venu d'afficher l'image suivante, afficher le nom du fichier, et ainsi de suite.
 </para>
 <para>
  Le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> indiquera à l'application qu'elle doit s'arrêter en fermant les deux "flux" (entrée et sortie). 
  L'application devra alors nettoyer et sortir proprement à ce moment. 
  Vérifiez que SIGPIPE soit bien géré quand vous écrivez sur la sortie standard si vous devez supprimer 
  des fichiers temporaires.
 </para>
 <para>
  Voyez l'application <citation>Wallpaper</citation> pour un exemple détaillé (écrit en python).
 </para>
</sect1>
</chapter>

<chapter>
 <title>
  <anchor id="media" xreflabel="Removable devices"/>Périphériques amovibles</title>
  <para>
   L'utilisation de périphériques amovibles avec ROX-Filer (tels que les lecteurs de disquettes 
   et de CD-ROM) est relativement simple, mais il est toutefois important de bien comprendre 
   ce que sont le <emphasis>montage</emphasis> et le <emphasis>démontage</emphasis> de périphériques.
  </para>
  <para>
   Monter un périphérique implique l'affichage de son contenu dans le système de fichiers. 
   Dans une installation courante, le dossier <filename>/floppy</filename> (NDT : le dossier 
   <filename>/mnt/floppy</filename> est peut-être plus courant dans les distributions "grand public") 
   est un dossier vide du disque dur. 
   Le lecteur de disquettes est ensuite monté sur ce dossier, ce qui a pour effet d'afficher son 
   contenu à l'intérieur de celui-ci. Par exemple, un fichier nommé <filename>Letter</filename> sur 
   la disquette apparaîtra comme <filename>/floppy/Letter</filename>.
  </para>
  <para>
   Les périphériques doivent être démontés avant d'être éjectés. Les démonter oblige le système à 
   y écrire les données qui peuvent être encore en zone tampon. Si vous retirez un périphérique 
   amovible sans le démonter, il pourra être endommagé. Les lecteurs de CD-ROM et de disquettes Zip 
   bloquent généralement l'éjection quand le périphérique est monté afin que vous ne puissiez pas 
   les éjecter accidentellement.
  </para>
  <para>
   Afin de ne pas avoir à préciser à chaque fois quel périphérique doit être monté à quel endroit 
   du système de fichiers, une liste est déjà établie et peut généralement être trouvée dans le 
   fichier <filename>/etc/fstab</filename>. ROX-Filer affiche les points de montage qui y sont 
   décrits (tel que <filename>/floppy</filename>) mais non montés, avec des cercles gris 
   translucides par-dessus leur icône.
  </para>
  <para>
   Cliquer sur un de ces points de montage provoquera le montage du périphérique associé. 
   Le cercle deviendra alors vert pour indiquer que le périphérique est monté. 
   <emphasis>N'enlevez pas</emphasis> le périphérique si le cercle est vert ! Vous pouvez 
   le démonter en cliquant (avec la touche <keycap>Shift</keycap> enfoncée) sur l'icône du 
   dossier <filename>/floppy</filename>.
  </para>
  <para>
   Vous pouvez aussi démonter un périphérique en fermant la fenêtre du dossier qui affiche 
   son contenu (i.e., en fermant la fenêtre <filename>/floppy</filename>) et en choisissant 
   Démonter dans la boîte de dialogue qui s'affichera. Le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> ne vous proposera un tel 
   démontage que s'il a aussi réalisé le montage.
  </para>
  <para>
   Si vous voulez ouvrir un dossier sans monter le périphérique qui lui est normalement 
   associé, (i.e., si vous voulez voir le contenu de <filename>/floppy</filename> sur le 
   disque dur), vous pouvez cliquer sur le point de montage non monté avec la touche 
   <keycap>Shift</keycap> enfoncée. 
   Ce n'est généralement pas très utile, puisque ces dossiers sont souvent vides.
  </para>
 
</chapter>

<chapter>
  <title><anchor id="thumbnails" xreflabel="Thumbnails"/>Imagettes</title>
  <para>
    Quand cette fonction est activée, le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> peut afficher les fichiers images avec une icône
    représentant le contenu de ceux-ci, au lieu d'une icône générique. Très utile pour
    organiser un dossier rempli de photos ! Vous pouvez activer cette fonction pour le dossier
    en cours en choisissant la commande <guimenuitem>Montrer les vignettes</guimenuitem>
    du menu <guimenu>Affichage</guimenu>. Vous pouvez aussi activer cette option par
    défaut dans la boîte Options.
    La barre de titres affiche <guilabel>(Imagettes)</guilabel> quand cette option est active.
  </para>
  <para>
   Les vignettes sont enregistrées dans <filename>~/.thumbnails</filename> pour un
   affichage ultérieur plus rapide.
   Lors de l'affichage des vignettes, une barre de progression est présente en bas 
   de la fenêtre. Vous pouvez stopper ce processus en cliquant sur le bouton 
   <guibutton>Annuler</guibutton>, qui se trouve à côté de la barre de progression. 
   Vous pouvez demander au <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> qu'il crée des vignettes pour d'autres types de fichiers,
   comme les vidéos par exemple (i.e. en montrant la première image), grâce à un logiciel
   adéquat.
  </para>
<sect1>
 <title>Détails techniques</title>
  <para>
  En mode 'Imagettes', <application>ROX-Filer</application> vérifie le
  dossier <filename>~/.thumbs/normal</filename> pour chaque fichier passé en revue.
  Si une vignette existe, il la charge et passe au fichier suivant.
  </para>
  <para>
  Pour générer la vignette d'un fichier de type media/subtype, le 
  <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> recherche un exécutable
  nommé <filename>~/.config/rox.sourceforge.net/MIME-thumb/media_subtype</filename>,
  en se rabattant sur <filename>~/.config/rox.sourceforge.net/MIME-thumb/media</filename> s'il
  ne le trouve pas. Si aucun des deux ne peut être trouvé et que le fichier est du
  type image/*, les routines internes sont alors utilisées. Si le fichier n'est pas
  du type image/*, la vignette ne sera pas générée.
  </para>
  <para>
  Si l'exécutable est trouvé, il est démarré avec les paramètres
  <screen>thumbnailer /path/to/source/file /path/to/thumbnail pixel_size</screen>.
  </para>
  <para>
  Quand celui-ci est terminé, le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> essaie de charger
  <filename>/path/to/thumbnail</filename>. En cas d'échec, la vignette n'est pas
  montrée.
  </para>
  <para>
  Notez les nombreuses étapes nécessaires ! ROX-Filer utilisera volontiers une vignette
  existante, même s'il ne sait pas comment celle-ci a été générée.
  </para>
</sect1>

 </chapter>

<chapter id="virtual">
  <title>
    <anchor id="vfs" xreflabel="Virtual file systems"/>Systèmes de fichier virtuel (VFS)
  </title>
  <para>
   Certains types de fichier peuvent être représentés sous forme de dossier. 
   Un exemple typique est le fichier zip, qui contient une structure complète 
   et compressée d'un dossier. 
   Il peut être très pratique d'ouvrir un tel fichier comme s'il s'agissait 
   d'un vrai dossier ; c'est ce que vous permet de faire le système VFS.
  </para>
  <para>
   Pour utiliser cette fonctionnalité, vous devez disposer d'un système comme 
   AVFS <citation>AVFS</citation>, qui permet au noyau d'intégrer directement 
   le support de différents systèmes de fichiers virtuels.
  </para>

  <para>
    Il y a différentes façons d'utiliser AVFS. L'exemple suivant montre comment 
    l'utiliser avec un noyau Linux 2.6 et FUSE. Vous devez donc disposer d'un 
    noyau qui gère FUSE, et le paquet 'libfuse-dev' doit être installé.
  </para>

  <procedure><title>Installer AVFS avec Linux 2.6</title>

  <step><para>Téléchargez la version CVS d'AVFS (la version actuelle, datant de juillet 2005, 
              est trop ancienne).</para></step>

  <step><para>Compilez AVFS (<userinput>sh autogen.sh; ./configure; make</userinput>).</para></step>

  <step><para>Déplacez-vous dans le sous-dossier <filename>avfs/fuse</filename> et exécutez 
  <userinput>./compile.sh</userinput>.</para></step>

  <step><para>Créez un point de montage : <userinput>mkdir ~/.avfs-mount</userinput>.</para></step>

  <step><para>Démarrez AVFS : <userinput>./avfsd ~/.avfs-mount</userinput>.</para></step>

  <step>
    <para>
      Vous devez ensuite configurer ROX-Filer pour qu'il ouvre 
      les fichiers zip (et autres archives) comme des dossiers, en utilisant AVFS.
      Fixez l'action d'exécution pour un fichier archive de cette manière (<guimenuitem>Fixer l'action d'exécution...</guimenuitem>) : </para>
    <screen>rox ~/.avfs-mount/"$1#"</screen>
  </step>
  </procedure>

  <para>
    Notez bien que toutes les étapes ci-dessus doivent être suivies en tant 
    que simple utilisateur, pas en tant que root.
    Vous devrez peut-être faire partie d'un groupe particulier pour utiliser 
    FUSE (vérifiez le groupe de <filename>/usr/bin/fusermount</filename>).
  </para>

  <para>
    Si vous ne voulez pas AVFS comme action principale pour ces fichiers, vous 
    pourriez créer un script se résumant à la commande ci-dessus et l'ajouter au 
    menu <guimenu>Fichier</guimenu>, via la commande <guimenuitem>Personnaliser le menu...</guimenuitem>.
  </para>

</chapter>

<chapter id="minibuffer">
  <title><anchor id="mini" xreflabel="Minibuffer"/>Le mini-buffer</title>
  <para>

Le mini-buffer est une barre blanche qui apparaît le long de la fenêtre du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>,
en bas, et qui vous permet d'entrer du texte.
Pressez <keycap>Echap</keycap> pour vous en débarrasser. Le mini-buffer se comporte différemment,
selon la manière dont il a été appelé :
  </para>

<sect1>
  <title>Entrer un chemin...</title>
  <para>

Vous pouvez taper un chemin, directement. Au fur et à mesure que vous tapez, l'affichage de la fenêtre est mis à jour
pour vous montrer l'objet qui correspond à ce que vous êtes en train de taper.
L'utilité de cette commande réside dans la recherche d'un fichier dans un dossier très fourni, mais vous pouvez
vous en servir pour passer directement à un autre dossier, ou pour coller un chemin complet que vous aurez copié
depuis une autre fenêtre.


<informaltable><tgroup cols="2">
<thead><row><entry>Touche</entry><entry>Action</entry></row></thead>
<tbody>

<row><entry>
<keycap>Entrée</keycap></entry><entry>
Ouvre l'objet sélectionné.
</entry></row>

<row><entry>
<keycap>Tabulation</keycap></entry><entry>
Complétion "à la shell" (comme dans xterm).
</entry></row>

<row><entry>
<keycap>Haut</keycap>, <keycap>Bas</keycap></entry><entry>
Sélectionne graphiquement la correspondance précédente/suivante.
</entry></row>
</tbody></tgroup></informaltable>

  </para>

  <para>
Si vous commencez à taper un nom commençant par un '.', la commande <guimenuitem>Montrer les fichiers cachés</guimenuitem>
est	temporairement activée pour que les fichiers puissent être affichés.
  </para>

  <para>
   La complétion essaie de trouver le maximum de caractères possibles. 
   Par exemple, s'il y a deux fichiers dans un même dossier qui s'appellent 
   <filename>save-mail-nov-1999</filename> et 
   <filename>save-mail-dec-1999</filename>, alors le simple fait de taper 
   <userinput>save</userinput> et de presser la touche <keycap>Tabulation</keycap> 
   développera <userinput>save</userinput> en <userinput>save-mail-</userinput> 
   et bipera pour indiquer que la correspondance n'est pas complète. 
   Si vous utilisez la complétion sur un dossier et qu'il est unique, 
   le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> va automatiquement afficher celui-ci. 
   Ce comportement doit rappeler quelque chose aux utilisateurs du shell.
  </para>

  <informalexample>
   <para>
	Admettons que vous vouliez trouver la documentation de Wine dans le 
	dossier <filename>/usr/share/doc</filename> (qui est habituellement très chargé). 
	Voici comment vous pourriez faire :

<orderedlist>

 <listitem>
  <para>
   Ouvrez le mini-buffer en choisissant la commande 
   <guimenuitem>Entrer un chemin...</guimenuitem> du menu <guimenu>Fenêtre</guimenu>, ou, 
   si vous n'avez pas modifié le raccourci-clavier par défaut, pressez <keycap>/</keycap>.
</para></listitem>

<listitem>
 <para>
  Pressez <keycap>CTRL</keycap>+<keycap>A</keycap> pour sélectionner l'entrée par défaut.
 </para>
</listitem>

<listitem>
 <para>
  Tapez <userinput>u&lt;Tab&gt;sh&lt;Tab&gt;do&lt;Tab&gt;wi&lt;Tab&gt;</userinput>. 
  Au fur et à mesure que vous tapez, les dossiers seront ouverts automatiquement. 
  Si un bip retentit quand vous pressez la touche <keycap>Tab</keycap>, vous devez 
  taper une lettre de plus (car il y a plusieurs correspondances), ou presser 
  <keycap>Entrée</keycap>.
 </para>
</listitem>

</orderedlist>

  </para></informalexample>
</sect1>

<sect1>
  <title>La commande shell</title>
  <para>
   Cette fonction vous permet d'entrer rapidement des commandes shell 
   si vous ne voulez pas ouvrir d'xterm. 
   Si vous ne savez pas ce que sont des "commandes shell", passez à la section suivante !
  </para>
  <para>
   Tapez simplement la commande et pressez <keycap>Entrée</keycap> pour 
   l'exécuter. 
   Les touches <keycap>Haut</keycap> et <keycap>Bas</keycap> rappellent 
   les commandes précédentes. <keycap>Tab</keycap> effectue toujours la 
   complétion. Cliquer sur un objet insère son nom dans le mini-buffer. 
   Si plusieurs objets sont sélectionnés, ils sont assignés aux paramètres 
   <userinput>$1</userinput>, <userinput>$2</userinput>, etc.
  </para>
  <para>
   Ouvrir le mini-buffer alors que des objets sont sélectionnés ajoute <computeroutput>"$@"</computeroutput>
   à la fin de la commande &mdash; ce qui remplace le nom des objets sélectionnés.
  </para>

  <informalexample>
   <para>Exemples :

<orderedlist><title>Pour "détarer" une archive <filename>.tgz</filename> :</title>

<listitem><para>
Ouvrez le mini-buffer en choisissant la commande <guimenuitem>Commande shell...</guimenuitem> du menu
<guimenu>Fenêtre</guimenu>.
J'utilise habituellement le raccourci <keycap>!</keycap> pour cette commande.
</para></listitem>

<listitem><para>
Tapez <userinput>tar xzf</userinput> et cliquez sur le fichier.
L'espace entre les options de tar et le nom du fichier est automatiquement inséré.
</para></listitem>

<listitem><para>
Pressez <keycap>Entrée</keycap> pour exécuter.
</para></listitem>

</orderedlist>

<orderedlist><title>Pour imprimer tous les fichiers sélectionnés :</title>

<listitem><para>
Choisissez la commande <guimenuitem>Commande shell</guimenuitem>.
</para></listitem>

<listitem><para>
Tapez <userinput>lpr</userinput> au début de la ligne et pressez <keycap>Entrée</keycap>.
</para></listitem>

</orderedlist>

</para></informalexample>

<itemizedlist><title>Notes</title>

<listitem><para>
Attention : aucune confirmation n'est demandée ! Si vous doutez, commencez
votre commande par <userinput>xmessage</userinput>, ce qui provoquera un affichage, plutôt qu'une exécution.
</para></listitem>

<listitem><para>
C'est <citerefentry><refentrytitle>sh</refentrytitle></citerefentry>
qui est toujours utilisé (principalement à cause de la façon dont
<citerefentry><refentrytitle>bash</refentrytitle></citerefentry> et
<citerefentry><refentrytitle>csh</refentrytitle></citerefentry> traitent
les paramètres positionnels).
De toute façon, <envar>PATH</envar> est cherché, donc vous pouvez
toujours utiliser un autre shell si vous le voulez, en le nommant sh
et en le mettant dans votre <envar>PATH</envar>.
</para></listitem>

<listitem><para>
Les commandes sont exécutées en arrière-plan, donc vous pouvez faire :

<command>sleep 240; xmessage Time to go!</command>
</para></listitem>

</itemizedlist>
</sect1>

<sect1>
  <title><anchor id="SelectIf" xreflabel="Select If"/>Sélectionner si...</title>
  <para>

Utilisez cette commande si vous voulez sélectionner des objets correspondant à certains critères.

<orderedlist><title>Par exemple, pour sélectionner tous les fichiers "pesant" plus de 5 Mb :</title>

<listitem><para>
		Choisissez la commande <guimenuitem>Sélectionner si...</guimenuitem> (raccourci-clavier par 
		défaut : <keycap>?</keycap>).
</para></listitem>

<listitem><para>
Tapez <userinput>Size &gt; 5Mb</userinput> et pressez la touche <keycap>Entrée</keycap>.
</para></listitem>

</orderedlist>

Tous les fichiers (et seulement eux) plus gros que 5 Mb seront sélectionnés.
Les expressions que vous pouvez utiliser ici sont du même style que celles décrites
à la section <xref linkend="Searching"/>, sauf que <userinput>prune</userinput> n'a aucun effet,
puisque le contenu des dossiers n'est jamais vérifié. Vous pouvez utiliser <keycap>Tab</keycap>
pour passer d'un objet sélectionné à un autre, en boucle.

  </para>
</sect1>
</chapter>

<chapter>
 <title>
  <anchor id="bulkrename" xreflabel="The Bulk Rename window"/>Renommer des fichiers en masse
  </title>
  <para>
   Si vous devez renommer un nombre important de fichiers, vous vous apercevrez vite
   qu'il est fastidieux de les renommer un par un. Solution : sélectionnez-les tous
   et choisissez <guimenuitem>Renommer...</guimenuitem> dans le menu, ce qui fera
   apparaître la fenêtre de renommage en masse.
  </para>

  <para>
   Cette fenêtre vous montre deux colonnes. La colonne <guilabel>Ancien nom</guilabel> 
   affiche le nom actuel de tous les fichiers sélectionnés, et la colonne 
   <guilabel>Nouveau nom</guilabel> affiche le nouveau nom, qui est le même au début de 
   la procédure de renommage en masse.
  </para>

  <para>
   Vous pouvez changer les nouveaux noms de deux façons différentes. Vous pouvez 
   cliquer directement sur le nom du fichier à modifier, ou utiliser la fonction 
   de recherche et de remplacement en haut de la fenêtre. 
   Vous devez utiliser une expression régulière dans le champ de recherche, 
   et du texte dans le champ de remplacement, qui remplacera ce qui aura été trouvé 
   par l'expression régulière. 
   Par exemple, vous voulez renommer tous vos fichiers qui ont une extension 
   <filename>.htm</filename> avec une extension <filename>.html</filename> : 
   utilisez <userinput>\.htm$</userinput> dans le champ <guilabel>Remplacer :</guilabel> 
   et <userinput>.html</userinput> dans le champ <guilabel>par :</guilabel>. 
   Quand vous cliquez sur <guibutton>Appliquer</guibutton>, la colonne "Après" est 
   mise à jour pour afficher les nouveaux noms proposés (mais aucun fichier 
   n'est encore renommé).
  </para>

  <para>
   Après avoir vérifié que les nouveaux noms vous paraissent corrects, cliquez sur 
   <guibutton>Renommer</guibutton> pour effectuer le renommage en masse.
 </para>
</chapter>

<chapter id="actions">
  <title>Les fenêtres action</title>
  <para>
   Les fenêtres action sont ces fenêtres qui apparaissent quand vous êtes en train 
   d'accomplir une opération de Copie/Déplacement/Lien/etc... La ligne de statut 
   en haut de la fenêtre affiche le nom du dossier courant ou de l'objet en train 
   d'être traité. L'espace qui se trouve en-dessous est là pour afficher les messages
   &mdash; ce qui a été fait, et éventuellement des questions.
  </para>
  
  <para>
   En bas, il y a quatre boutons, et quelques options. Toutes les fenêtres ont une 
   option <guilabel>Silencieux</guilabel>. Quand elle est active, le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> ne demandera 
   que quelques confirmations (par exemple, la suppression d'un fichier protégé en 
   écriture). Mais dans la majorité des cas, toutes les opérations seront automatiques.
  </para>
  
  <para>
   Les boutons fonctionnent de cette manière :

<variablelist>

<varlistentry>
 <term><guibutton>Oui</guibutton></term>
 <listitem><para>répond oui à la question affichée.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term><guibutton>Non</guibutton></term>
 <listitem><para>répond non à la question affichée.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term><guibutton>Annuler</guibutton></term>
 <listitem><para>Stoppe l'opération en cours et ferme la fenêtre action.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term><guibutton>Silencieux</guibutton></term>
 <listitem>
  <para>
   est un raccourci pour activer l'option <guilabel>Silencieux</guilabel> puis 
   cliquer sur <guibutton>Oui</guibutton>.
  </para>
 </listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

Vous pouvez préciser quelle(s) action(s) peut (peuvent) être démarrée(s)
automatiquement (sans avoir à cliquer sur <guibutton>Silencieux</guibutton> au début) avec la
commande <guimenuitem>Options...</guimenuitem>.
  </para>

<sect1>
  <title>Options des fenêtres action</title>
  <para>
   Certaines actions ont des options, qui apparaissent sous forme de petites 
   cases à cocher en bas de la fenêtre :

<itemizedlist>

<listitem>
 <para>
  <guilabel>Forcer</guilabel> signifie que le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> ne va pas traiter différemment 
  les fichiers spécifiés 'protégés en écriture'. Normalement, la suppression est 
  confirmée même si <guibutton>Silencieux</guibutton> est enclenché.
  Notez que vous ne pouvez pas supprimer des fichiers présents dans des dossiers 
  protégés en écriture car dans ce cas vous n'en avez pas la permission.
 </para>
</listitem>

<listitem>
 <para>
  <guilabel>Bref</guilabel> évite au <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> d'afficher un message à chaque fois 
  qu'il fait quelque chose. Utilisez cette option si vous voulez augmenter la vitesse 
  d'exécution de l'opération, si beaucoup de messages sont affichés.
 </para>
</listitem>

<listitem>
 <para>
  <guilabel>Récursif</guilabel> signifie que l'action appliquée à un 
  dossier sera aussi appliquée à tout son contenu, ainsi qu'au contenu 
  de ses sous-dossiers, et ainsi de suite.
 </para>
</listitem>

<listitem>
 <para>
  <guilabel>Plus récent</guilabel> n'écrasera un fichier que si le fichier 
  copié est plus récent que le fichier écrasé (date de modification).
 </para>
</listitem>

</itemizedlist>

</para>

 <para>
  Vous pouvez définir la valeur par défaut de ces options.
 </para>
</sect1>
</chapter>

<chapter id="searching">
  <title><anchor id="Searching" xreflabel="Searching"/>Chercher</title>
  <para>

La fonction Chercher recherche à travers tous les fichiers et les dossiers
sélectionnés ainsi que tous les sous-dossiers (récursivement), les objets
qui correspondent à une expression particulière.
</para>
<para>
 Choisissez la commande <guimenuitem>Chercher</guimenuitem> du menu <guimenu>Fichier</guimenu> 
 pour chercher un fichier dans les objets sélectionnés. Si vous voulez sélectionner tous les fichiers 
 d'un dossier qui correspondent à une quelconque expression, utilisez 
 <guimenuitem>Sélectionner</guimenuitem> -> <guimenuitem>Sélectionner si...</guimenuitem>.
</para>
<para>
Si vous connaissez le nom d'un fichier, entrez-le simplement dans l'espace
'Expression :', entouré par des apostrophes.
Par exemple, pour chercher un fichier nommé <filename>log</filename>, vous entrerez <userinput>'log'</userinput>.

Souvenez-vous qu'il faut utiliser des apostrophes, et pas des guillemets (") ni des apostrophes inversées (`) !.
</para>
<para>
 Au fur et à mesure que le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> trouve des objets qui correspondent, ils sont ajoutés 
 à la liste des résultats. 
 Si vous double-cliquez sur un des résultats, une fenêtre s'ouvrira pour vous montrer 
 le dossier dans lequel celui-ci est enregistré. 
 Le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> utilisera la même fenêtre pour afficher les dossiers qui correspondent aux 
 autres résultats (donc si vous voulez garder des fenêtres différentes pour chaque 
 résultat, vous devrez explicitement créer une nouvelle fenêtre (menu <guimenu>Fenêtre</guimenu>).
</para>

<sect1>
  <title>Wildcards (les motifs génériques)</title>
  <para>

Vous pouvez aussi entrer des wildcards entre les apostrophes, par exemple :

  <simplelist>

    <member><command>'*.html'</command></member>
    <member><command>'Report.*'</command></member>
    <member><command>'Draft[1-5]'</command></member>
    <member><command>'main.[ch]'</command></member>

  </simplelist>

Lisez la page man de <citerefentry><refentrytitle>glob</refentrytitle><manvolnum>7</manvolnum></citerefentry>
(ndt : 'man 7 glob') si vous voulez en savoir plus sur les motifs génériques.
  </para><para>
Si l'expression que vous entrez contient un slash ('/'), la recherche porte sur le chemin complet des objets,
au lieu de ne porter que sur le nom de l'objet. Donc, <userinput>'*tmp*'</userinput> trouvera <filename>tmp</filename> et <filename>tmpfile</filename> mais pas
<filename>/tmp/file</filename> &mdash; <userinput>'/*tmp*'</userinput> trouvera les trois.
  </para>
</sect1>

<sect1>
<title>Tests simples</title>
  <para>
Le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> propose d'autres types de recherche (pas seulement par le nom).
Notez que <emphasis>file</emphasis> est utilisé ici pour tout ce qui peut être
dans le système de fichiers &mdash; y compris les répertoires, les fichiers de périphérique
(<foreignphrase lang="en">devices</foreignphrase>) et autres...
  </para>
  <para>
Vous pouvez aussi utiliser une forme courte pour chaque test ; celle-ci est écrite entre parenthèses.
Vous pouvez combiner plusieurs tests &mdash; <userinput>-rw</userinput> donnera le même résultat que
<userinput>EstLisible et EstInscriptible</userinput>.
</para>

<itemizedlist><title>Ces expressions recherchent les objets par leur type :</title>

<listitem><para>
<userinput>EstOrd (-f)</userinput> correspond à un fichier ordinaire.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>EstLien (-l)</userinput> correspond à un lien symbolique.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>EstRép (-d)</userinput> correspond à un répertoire.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>EstCar (-c)</userinput> correspond à un fichier de périphérique caractère
(<foreignphrase lang="en">character device</foreignphrase>).
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>EstBloc (-b)</userinput> correspond à un fichier de périphérique bloc
(<foreignphrase lang="en">block device</foreignphrase>).
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>EstPér (-D)</userinput> correspond à un fichier de périphérique bloc ou à un fichier de périphérique caractère.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>EstTube (-p)</userinput> correspond à un tube.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>EstSocket (-S)</userinput> correspond à un <foreignphrase lang="en">socket</foreignphrase>.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>EstPorte (-O)</userinput> correspond à un objet <foreignphrase lang="en">door</foreignphrase> (Solaris).
</para></listitem>

</itemizedlist>

<itemizedlist><title>Celles-ci, par leurs permissions &mdash;
voir la section <xref linkend="Permissions"/>.</title>

<listitem><para>
<userinput>EstSUID (-u)</userinput> correspond aux fichiers qui ont le bit 'Set-UID' activé.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>EstSGID (-g)</userinput> correspond aux fichiers qui ont le bit 'Set-GID' activé.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>EstSticky (-k)</userinput> correspond aux fichiers qui ont le bit 'sticky bit' activé.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>EstLisible (-r)</userinput> correspond aux fichiers que vous pouvez lire.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>EstInscriptible (-w)</userinput> correspond aux fichiers dans lesquels vous pouvez écrire.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>EstExécutable (-x)</userinput> correspond aux fichiers que vous pouvez exécuter.
</para></listitem>

</itemizedlist>

<itemizedlist><title>Deux autres très utiles :</title>

<listitem><para>
		<userinput>EstVide (-z)</userinput> trouve les fichiers vides (en fait, ceux dont la taille est de 0 octet).
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>EstÀMoi (-o)</userinput> trouve les fichiers dont vous êtes le propriétaire.
</para></listitem>

</itemizedlist>

</sect1>

<sect1>
  <title>Opérateurs logiques</title>
  <para>
Vous pouvez combiner les tests précédents pour effectuer des recherches avancées.
Une expression est actuellement faite d'une liste de <emphasis>cas</emphasis>,
séparés par des virgules. Le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> essaiera de trouver les correspondances pour
chaque cas jusqu'à ce qu'un de ceux-ci fonctionne, ou jusqu'à ce qu'il n'y ait plus
de cas.
Par exemple, pour chercher des fichiers dont les extensions peuvent être différentes :
<screen>'*.gif', '*.htm', '*.html'</screen>

Plus fort : chaque cas peut être une liste de conditions. Le cas ne fonctionne que si
toutes les conditions sont respectées. Pour trouver un dossier nommé <filename>lib</filename> ou un fichier normal se terminant par <filename>.so</filename> :

<screen>EstRép 'lib', EstOrd '*.so'</screen>

Vous pouvez inverser une condition en ajoutant un <userinput>!</userinput> devant, et vous pouvez utiliser une sous-expression
comme expression, en l'entourant de parenthèses, comme ceci :

<screen>
!(EstRép, EstOrd)

!EstRép !EstOrd

Non EstRép et non EstOrd

!-d !-f
</screen>

Ces 4 expressions signifient la même chose.
  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Comparaisons</title>
  <para>
Vous pouvez aussi comparez des valeurs en utilisant les opérateurs
<userinput>&lt;</userinput>,
<userinput>&lt;=</userinput>,
<userinput>=</userinput>,
<userinput>!=</userinput>,
<userinput>&gt;</userinput>, et
<userinput>&gt;=</userinput>
(inférieur à, inférieur ou égal à, égal à,
différent de, supérieur à, supérieur ou égal à).

Quand vous comparerez des heures, vous trouverez certainement plus pratique d'utiliser
<userinput>après</userinput> et <userinput>avant</userinput> au lieu de
<userinput>&gt;</userinput> et <userinput>&lt;</userinput>.
  </para>

<itemizedlist><title>
Ce qui suit peut être utilisé dans les comparaisons :
</title>

<listitem><para>
<userinput>atime</userinput> L'heure du dernier accès au fichier.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>ctime</userinput> L'heure du dernier changement du statut du fichier.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>mtime</userinput> L'heure de la dernière modification du fichier.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>taille</userinput> La taille du fichier.
</para></listitem>

<listitem><para>
		<userinput>inode</userinput> Le numéro d'index (<foreignphrase lang="en">inode</foreignphrase>) du fichier.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>nliens</userinput> Le nombre de liens physiques (et pas symboliques).
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>uid</userinput> Le 'User ID' du fichier.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>gid</userinput> Le 'Group ID' du fichier.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>blocs</userinput> Le nombre de blocs de disque utilisés par le fichier.
</para></listitem>

</itemizedlist>

  <para>
Les heures sont mesurées en secondes, avec un point de départ correspondant
à 'Unix Epoch' (1er janvier 1970 à 00:00:00 UTC).
Les tailles sont en octets. Quand vous utilisez des constantes pour comparer
les valeurs, vous pouvez utiliser plusieurs mots-clés pour ajuster l'échelle
de la valeur :

<itemizedlist>

<listitem><para>
<userinput>Octet(s)</userinput> Sans effet, mais 'ça fait mieux'.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>Ko</userinput> multiplie par 1024, donc 2 Ko = 2048.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>Mo</userinput> multiplie par 1024<superscript>2</superscript>,
soit 1024 Ko.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>Sec</userinput> Sans effet, mais ça fait mieux aussi !
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>Min</userinput> multiplie par 60 pour obtenir des minutes.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>Heure(s), Jour(s), Semaine(s), An(s)</userinput> convertit dans l'unité précisée.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>Passé</userinput> rend le temps passé relatif à l'heure à laquelle est effectué le test.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>Futur</userinput> rend le temps futur à l'heure à laquelle est effectué le test.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>Maintenant</userinput> est un raccourci pour <userinput>0 Sec Futur</userinput>.
</para></listitem>

</itemizedlist>

Quelques exemples rendront tout ceci plus clair !

<screen>
mtime après 1 jour passé

taille &gt; 10 Mo

EstOrd et nliens &gt; 1
</screen>

La première expression trouve les fichiers modifiés au cours des dernières
24 heures. Vous pourriez utiliser <userinput>&gt;</userinput> au lieu de 
<userinput>après</userinput>, mais ce serait moins clair.
</para>
<para>
 La deuxième trouve les fichiers pesant plus de 10 Mo.
 La dernière trouve les fichiers normaux qui ont plus qu'un lien physique sur eux.
</para>
<para>
Attention &mdash; le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> ne vérifie pas le contexte des opérateurs, donc
<userinput>taille &gt; 1 jour passé</userinput> est admis, même si ça n'a pas de sens !

Pensez aussi aux mots-clés <userinput>passé</userinput> ou <userinput>futur</userinput>,
car un oubli de ceux-ci pourrait causer des problèmes conséquents (le temps serait
alors mesuré par rapport à l'Epoch au lieu de l'heure courante).
Enfin, n'utilisez pas <userinput>=</userinput> avec les heures &mdash;
<userinput>atime = 1 jour passé</userinput> recherche un fichier accédé il y a
<emphasis>exactement</emphasis> 86400 secondes...

  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Divers</title>
  <para>

<itemizedlist>

<listitem><para>
<userinput>System(commande)</userinput> exécute 'commande' sur le fichier. Le test
réussit si la commande renvoie un code de retour 0 (zéro). Un caractère '%' dans
'commande' est remplacé par le chemin complet du fichier traité.
<userinput>System</userinput> est un test très lent, donc utilisez-le si possible
en dernier dans vos expressions. Par exemple, si vous cherchez un fichier dont
l'extension est <filename>.c</filename> et qui contient le mot 'main', utilisez :

<screen>
'*.c' system(grep -q main "%")
</screen>

pour que grep ne soit exécuté que pour les fichiers ayant pour extension <filename>.c</filename>
(à opposer à une recherche des fichiers qui contiendraient le mot 'main', puis qui seraient du type <filename>.c</filename>.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>Prune</userinput> Ne réussit jamais !
<footnote><para>Notez que c'est l'inverse de la commande <citerefentry><refentrytitle>find</refentrytitle><manvolnum>1</manvolnum>
</citerefentry>.</para></footnote>

Ce mot-clé peut empêcher la recherche à l'intérieur du dossier courant.
Souvenez-vous de l'ordre dans lequel le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> teste l'expression !
</para></listitem>

</itemizedlist>

Exemples :

<screen>
'*.old' system(rm '%')

'src' prune, '*.c'
</screen>

La première expression supprime chaque fichier ayant pour extension <filename>.old</filename>.
La seconde cherche les fichiers ayant pour extension <filename>.c</filename>, mais ne prend pas la peine
de vérifier le contenu des dossiers nommés <filename>src</filename>.
L'expression est évaluée comme suit :
</para><para>
Si un fichier est nommé <filename>src</filename>, alors `Prune'.
D'autre part, vérifie s'il se termine par <filename>.c</filename>
et dans ce cas, l'inclut dans les résultats.
  </para>
</sect1>
</chapter>

<chapter id="options">
  <title>Options</title>
  <para>

Vous pouvez configurer beaucoup de comportements de <application>ROX-Filer</application>.
Choisissez pour cela <guimenuitem>Options...</guimenuitem> dans le menu d'une fenêtre du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>.
La liste à gauche montre les différentes sections &mdash; cliquez sur celle de votre choix 
pour voir les options dont elle dispose.

Il y a deux boutons en bas de la boîte de configuration :

<itemizedlist>

 <listitem>
  <para>
   <guibutton>OK</guibutton>
   sauve vos choix dans votre dossier 
   <filename>~/.config/rox.sourceforge.net/ROX-Filer</filename>, pour que <application>ROX-Filer</application> 
   les retrouve la prochaine fois qu'il sera exécuté. 
   L'endroit exact où les choix sont sauvegardés est défini par la variable d'environnement 
   <envar>XDG_CONFIG_HOME</envar> &mdash; voir <citation>BaseDir</citation> pour plus de détails. 
   Puisque tous vos choix prennent effet immédiatement, vous n'avez pas besoin de cliquer sur 
   <guibutton>OK</guibutton> pour voir ce qui change.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <guibutton>Revenir</guibutton>
   Annule toutes les modifications effectuées depuis l'ouverture de la fenêtre Options. 
   Ce bouton est grisé si vous n'avez effectué aucun changement.
   La boîte Options n'est pas fermée si vous utilisez ce bouton.
  </para>
 </listitem>

</itemizedlist>

Les options de la fenêtre Options proposent des bulles d'aide qui expliquent l'utilité 
de chacune d'entre elles ; maintenez votre pointeur de souris au-dessus d'une option 
pour voir ce qu'elle fait.
</para>
</chapter>

<chapter id="types">
 <title>Types de fichier</title>
 <para>
  Tous les fichiers ont un type MIME sous la forme <emphasis>text/plain</emphasis>. Ici,
  <emphasis>text</emphasis> est le <emphasis>type de media</emphasis> et <emphasis>plain
  </emphasis> est le <emphasis>sous-type</emphasis>.
 </para>
 <para>
  <application>ROX-Filer</application> utilise le nom d'un fichier pour décider si un
  fichier est d'un type MIME ou d'un autre, puis utilise le type MIME pour associer une
  icône et savoir quel programme exécuter quand vous ouvrez le fichier.
 </para>

<sect1>
 <title><anchor id="RunAction" xreflabel="the Set Run Action box"/>
  Fixer l'action d'exécution...
 </title>
 <para>
  Cette commande du menu Fichier est utilisée pour définir l'application à exécuter
  quand vous cliquez sur un fichier.
 </para>
 <para>
  Par exemple, admettons que vous vouliez que les <filename>.gif</filename> s'ouvrent
  automatiquement avec 'The Gimp'.
  D'abord, faites un clic droit sur une image gif pour ouvrir le menu, et choisissez
  la commande <guimenuitem>Fixer l'action d'exécution...</guimenuitem> dans le sous-menu
  <guimenuitem>Fichier</guimenuitem> (celui qui prend le nom du fichier sur lequel
  vous avez cliqué).
  Ensuite, vous pouvez fixer l'action d'exécution de deux façons différentes :
 </para>

 <sect2>
  <title>Par <foreignphrase lang="en">drag-and-drop</foreignphrase></title>
  <para>
   Déposez 'The Gimp' (depuis une fenêtre du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>, un panneau ou le punaiseur)
   sur l'aire où est inscrit <guilabel>Faites glisser ici une application
   appropriée</guilabel>.
   Maintenant, si vous cliquez sur une image gif, 'The Gimp' sera lancé automatiquement
   et ouvrira cette image.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>En entrant une commande shell</title>
  <para>
   Tapez : <userinput>gimp "$@"</userinput> dans l'endroit <guilabel>Entrez une commande
   shell</guilabel> et appuyez sur <keycap>Entrée</keycap>. <userinput>$@</userinput>
   sera remplacé par le nom du fichier sur lequel vous cliquerez.
   Comme ci-dessus, 'The Gimp' sera lancé automatiquement et ouvrira cette image.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Définir les types de média par défaut</title>
  <para>
   Quelque soit la méthode que vous utilisez pour fixer l'action d'exécution,
   vous avez le choix de fixer celle-ci juste pour le type MIME du fichier,
   ou pour tous les fichiers ayant ce type et un sous-type différent et qui
   n'ont pas encore d'action par défaut.
  </para>
  <para>
   Puisque 'The Gimp' peut lire beaucoup de types d'images, il peut être intéressant
   de choisir l'option <guilabel>Mettre la valeur par défaut pour tout
   'image/&lt;quelconque&gt;'</guilabel> et ainsi vous n'aurez pas à le faire pour
   les fichiers image/jpeg et les autres...
   Cette option n'a d'effet que sur les types qui n'ont pas déjà une action définie
   (ie, ceux qui vous affichent un message d'erreur quand vous essayez de les ouvrir).
  </para>
 </sect2>
</sect1>

<sect1>
 <title><anchor id="SetIcon" xreflabel="the Set Icon box"/>La boîte 'Fixer l'icône'</title>
 <para>
  Cette boîte apparaît quand vous choisissez la commande <guimenuitem>Fixer l'icône...
  </guimenuitem> du menu Fichier. Elle permet de définir une image pour représenter l'objet.
 </para>
 <para>
  Elle fonctionne un peu de la même façon que la boîte 'Fixer l'action d'exécution' décrite
  ci-dessus, sauf que vous pouvez affecter une icône pour un fichier précis (par son nom),
  ou pour tous les fichiers d'un type particulier. Si vous affectez une icône à un fichier 
  précis, le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> enregistre les noms de ce fichier 
  et de cette icône dans le dossier 
  <filename>~/.config/rox.sourceforge.net/MIME-icons</filename>.
  Si l'un ou l'autre est déplacé, l'icône ne sera plus affichée.
 </para>
 <para>
  Quand vous affectez une icône à un répertoire, vous avez la possibilité de copier cette icône 
  dans le dossier lui-même, en tant que fichier caché. 
  Les autres utilisateurs verront aussi cette icône, vous pouvez donc supprimer l'image originale 
  après sa copie (notez que la taille de l'image est ajustée si nécessaire et convertie 
  au format PNG).
 </para>
 <para>
  L'icône de dossier affichée dans la zone <guilabel>Faites glisser ici un fichier d'icône
  </guilabel> vous permet d'afficher un dossier qui contient déjà une ou plusieurs icônes
  dont vous vous servez.
 </para>
</sect1>

<sect1>
 <title>Comment les types de fichier sont enregistrés</title>
 <para>
  <application>ROX-Filer</application> utilise deux sous-dossiers dans votre dossier 
  <filename>~/.config/rox.sourceforge.net</filename> pour gérer les types de fichier :
  <variablelist>
   <varlistentry>
	<term><filename>MIME-types</filename></term>
	<listitem>
	 <para>
	  contient des liens symboliques, un par type MIME, qui pointent vers des programmes
	  qui connaissent ce type de fichiers. Pour définir quel programme est exécuté quand vous
	  cliquez sur un fichier, vous utilisez normalement la commande <guimenuitem>Fixer l'action
	  d'exécution...</guimenuitem> (voir la section <xref linkend="RunAction"/>).
	  Cependant, vous pouvez définir ces actions manuellement &mdash; par exemple, pour ouvrir
	  un fichier HTML avec Netscape :

	  <orderedlist>
	   <listitem>
		<para>
		 Trouvez l'application Netscape et choisissez la commande <guimenuitem>Lier...</guimenuitem> dans le menu.
		</para>
	   </listitem>

	   <listitem>
		<para>
		 Entrez <userinput>text_html</userinput> comme nom pour le lien et glissez l'icône du haut de la
		 boîte 'Lier' vers le dossier <filename>MIME-types</filename>.
		</para>
	   </listitem>

	  </orderedlist>

	  Vous pouvez aussi déposer dans ce dossier les programmes eux-mêmes, plutôt que des liens.
   </para>
 </listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><filename>MIME-icons</filename></term>
 <listitem>
  <para>
   contient les images utilisées pour afficher chaque type de fichier.
   Donc le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> essaiera d'afficher un fichier HTML 
   en utilisant l'icône nommée <filename>MIME-icons/text_html.png</filename>. S'il n'y a pas 
   d'icône définie ici, le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> utilisera le thème 
   d'icône choisi dans la boîte Options (voir <citation>IconTheme</citation> pour plus de détails).
  </para>
 </listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

Dans le dossier <filename>MIME-types</filename>, vous pouvez définir les actions par défaut 
pour chaque type de média.
Par exemple, si <filename>text_html</filename> n'est pas trouvé, le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>
essaiera simplement d'utiliser <filename>text</filename>.
   </para>

  </sect1>

  <sect1>
   <title>Comment le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> détermine-t-il un type de fichier ?</title> 
   <para>
    Le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> utilise la plupart du temps le nom du fichier 
	pour déterminer son type. En cas d'échec, il essaiera de trouver d'après le contenu du fichier. 
	Si vous ne souhaitez pas qu'il essaie de cette manière, fixez le type correct du fichier en 
	utilisant les attributs étendus, grâce à la commande <guimenuitem>Fixer le type...</guimenuitem>.

  </para>
  <para>
	Pour gérer les règles utilisées pour déterminer le type d'un fichier en fonction de son nom, 
	ouvrez la boîte Options et sélectionnez la section Types.
    Vous y trouverez un bouton qui démarrera l'application MIME-Editor.
    Vous pouvez aussi éditer ces règles manuellement &mdash; voir <citation>SharedMIME</citation> pour plus de détails.

   Le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> cherche le type d'un fichier en fonction de son nom. Les règles sont définies dans
   plusieurs fichiers <filename>globs</filename> &mdash; voir <citation>SharedMIME</citation> pour
   plus de détails.
  </para>
 </sect1>
</chapter>

<chapter id="appdirs">
  <title><anchor id="AppDir" xreflabel="Application directories"/>
    Dossiers-applications
  </title>
  <para>
Un dossier-application est un dossier qui peut être exécuté comme une application.
Il contient toutes les ressources d'une application &mdash; code source, binaires,
documentation et autres. Tout enregistrer au même endroit rend l'installation et la
désinstallation plus faciles pour les utilisateurs.
Vous pouvez aussi garder plusieurs versions différentes d'un même programme
en les enregistrant dans des dossiers-applications différents.
Vous pouvez les déplacer et les renommer comme vous le voulez.
Les dossiers-applications sont plus faciles à utiliser et à installer.
  </para><para>
Ils sont aussi plus sûrs, parce que vous pouvez compiler une application en tant qu'utilisateur et
ensuite simplement la copier en tant que root plutôt que de lancer en tant
que root un script d'installation dans lequel vous n'avez pas confiance.
Tout ce que vous avez à vérifier, ce sont les binaires avec le bit setuid.
  </para><para>

Les fichiers suivants ont une signification particulière pour <application>ROX-Filer</application> :

<itemizedlist>

<listitem><para>
<filename>AppRun</filename>
est exécuté quand vous cliquez sur le dossier &mdash; vérifiez qu'il est bien
exécutable (utilisez la boîte pour changer les permissions) !
</para></listitem>

<listitem><para>
<filename>.DirIcon</filename>
est l'image utilisée pour représenter le dossier (ceci fonctionne
même s'il n'y a pas de fichier <filename>AppRun</filename>).
</para></listitem>

<listitem><para>
<filename>Help</filename>
est le dossier qui s'ouvre quand vous choisissez <guimenuitem>Aide</guimenuitem>
dans le menu Fichier.
</para></listitem>

<listitem><para>
<filename>AppInfo.xml</filename>
contient des informations complémentaires sur l'application (voir ci-dessous).
</para></listitem>

<listitem>
 <para>
  <filename>AppIcon.xpm</filename>
  est utilisée si <filename>.DirIcon</filename> est manquant (dans un but de compatibilité 
  avec les anciennes versions ; n'est normalement plus utilisée dorénavant).
 </para>
</listitem>

</itemizedlist>

Jetez un œil au dossier-application de <filename>ROX-Filer</filename> pour avoir un exemple détaillé et complet.
  </para>

<note><para>Note : pour des raisons de sécurité, un dossier-application doit avoir le
		même propriétaire que le fichier <filename>AppRun</filename> qu'il contient.</para></note>

<sect1>
  <title>Le fichier AppInfo</title>
  <para>

<filename>AppInfo.xml</filename> est un fichier XML avec la structure suivante (chaque élément est facultatif,
ainsi que le fichier lui-même) :

<screen>
&lt;?xml version="1.0"?&gt;
&lt;AppInfo&gt;
 &lt;Summary xml:lang="en"&gt;A graphical file manager&lt;/Summary&gt;
 &lt;Summary xml:lang="de"&gt;Ein grafische Datei-Manager&lt;/Summary&gt;
 &lt;Summary xml:lang="nl"&gt;Een grafisch bestandsbeheerprogramma&lt;/Summary&gt;
 &lt;Summary xml:lang="es"&gt;Un manejador de archivos gr&#xE1;afico&lt;/Summary&gt;	 
 &lt;About xml:lang="en"&gt;
    &lt;Purpose&gt;File manager&lt;/Purpose&gt;
    &lt;Version&gt;1.3.5 PREVIEW&lt;/Version&gt;
    &lt;Authors&gt;Thomas Leonard and others&lt;/Authors&gt;
    &lt;License&gt;GNU General Public License&lt;/License&gt;
    &lt;Homepage&gt;http://rox.sourceforge.net&lt;/Homepage&gt;
 &lt;/About&gt;
 &lt;About xml:lang="es"&gt;
	&lt;Purpose&gt;Manejador de Archivos&lt;/Purpose&gt;
	&lt;Authors&gt;Thomas Leonard y otros&lt;/Authors&gt;
 &lt;/About&gt;
 &lt;AppMenu&gt;
	&lt;Item option="-p=Default"&gt;
	  &lt;Label&gt;Enable pinboard&lt;/Label&gt;
	  &lt;Label xml:lang="es"&gt;Habilitar el pinboard&lt;/Label&gt;
    &lt;/Item&gt;
	&lt;Item option="-p="&gt;
	  &lt;Label&gt;Disable pinboard&lt;/Label&gt;
	  &lt;Label xml:lang="es"&gt;Deshabilitar el pinboard&lt;/Label&gt;
	&lt;/Item&gt;
  &lt;/AppMenu&gt;
&lt;/AppInfo&gt;
</screen>

<itemizedlist>

<listitem><para>
<userinput>Summary</userinput>
est affiché dans une bulle d'aide quand la souris est maintenue au-dessus du dossier.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>About</userinput>
contient une liste de champs qui sont affichés dans la boîte 'Info fichier'
du dossier-application (n'importe quel nom peut être utilisé comme élément,
ceux de l'exemple sont seulement suggérés).
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>AppMenu</userinput>
est une liste de commandes supplémentaires qui s'insèreront dans le menu du dossier-application.
Quand une de ces commandes est choisie, <filename>AppRun</filename> est exécuté avec le nom de 
la commande <userinput>option</userinput>
comme seul argument. Vous pouvez intégrer des menus 'AppMenu' à d'autres menus 'AppMenu' afin de
créer des sous-menus, à condition qu'ils disposent d'un élément '$lt;Label$gt;'.


Les éléments <userinput>Item</userinput> peuvent aussi bénéficier d'un attribut 
<userinput>icon</userinput>, qui spécifie le nom de l'icône choisie dans le thème actif.</para></listitem>

</itemizedlist>

  </para>
</sect1>
</chapter>

<chapter id="i18n">
  <title>Internationalisation</title>
  <para>

  </para>

<sect1>
  <title><anchor id="LANG" xreflabel="Translations"/>
    Choisir une traduction
  </title>
  <para>

<application>ROX-Filer</application> est capable de traduire beaucoup de ses messages,
pourvu que des fichiers de traduction corrects soient fournis :

<orderedlist>
<listitem><para>Ouvrez la boîte d'options via le menu,</para></listitem>
<listitem><para>Sélectionnez une langue dans la liste proposée,</para></listitem>
<listitem><para>Cliquez sur <guibutton>OK</guibutton> et redémarrez le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>
pour que les changements soient pris en compte.</para></listitem>
</orderedlist>

  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Créer une nouvelle traduction</title>
  <para>

<orderedlist>
<listitem><para>Allez dans le dossier <filename>src/po</filename> et créez le fichier
<filename>src/messages.pot</filename> :

<screen>
$ cd ROX-Filer/src/po
$ ./update-po
</screen>

</para></listitem>

<listitem><para>Copiez le fichier dans le sous-dossier <filename>src/po</filename>
 en le nommant <filename>&lt;name&gt;.po</filename>.
Ex : si votre langue est 'ml' ('ma langue') :

<screen>$ cp ../messages.pot ml.po</screen>
</para></listitem>

<listitem><para>Ouvrez la copie dans un éditeur de texte.</para></listitem>

<listitem><para>Remplissez les traductions, qui sont toutes vierges au début.
</para></listitem>

<listitem><para>Exécutez le script <filename>make-mo</filename> pour créer le
fichier binaire que <application>ROX-Filer</application> pourra utiliser.
Vous aurez besoin du paquetage GNU gettext pour effectuer cette opération.

<screen>
$ cd ROX-Filer/src/po
$ ./make-mo ml
Created file ../../Messages/ml.gmo OK
</screen>

</para></listitem>

<listitem><para>Éditez <filename>ROX-Filer/Options.xml</filename> pour que
votre langue soit listée, redémarrez le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> et sélectionnez-la dans la
boîte d'options (voir la section <xref linkend="LANG"/>).
</para></listitem>

<listitem><para>Envoyez le fichier <filename>.po</filename> dans le 'gestionnaire
de patches ROX', pour qu'il puisse être inclus dans les prochaines versions du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>.
</para></listitem>

</orderedlist>
  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Mettre à jour une traduction existante</title>
  <para>

<orderedlist>
<listitem><para>Allez dans le dossier contenant les fichiers <filename>.po</filename>
et exécutez le script <filename>update-po</filename>.
Celui-ci vérifie dans le code source s'il y a des phrases nouvelles ou
modifiées et met à jour tous les fichiers de traduction.

<screen>
$ cd ROX-Filer/src/po
$ ./update-po
</screen>

</para></listitem>

<listitem><para>Éditez le fichier à la main, comme pour une nouvelle traduction, en traduisant
les nouveaux messages et en mettant à jour les autres.
Regardez bien les entrées <computeroutput>fuzzy</computeroutput> que <command>update-po</command>
a créées ; vérifiez que la traduction est correcte et supprimez la ligne <computeroutput>fuzzy</computeroutput>.
</para></listitem>

<listitem><para>Exécutez <command>make-mo</command> comme la fois d'avant.</para></listitem>

<listitem><para>Soumettez-nous le fichier mis à jour.</para></listitem>

</orderedlist>

Lisez la page info de <command>gettext</command> pour de plus amples instructions sur la création de traductions.

  </para>
</sect1>
</chapter>

<chapter id="hacking">
  <title>Hacking</title>
  <para>
Ceci est un guide de base pour les personnes qui veulent modifier le code
source. Si vous faites des changement utiles ou si vous corrigez des bugs,
envoyez-moi les patches (Thomas Leonard) ou envoyez-les à la liste de
diffusion. Dites-moi quelle version vous utilisez !
  </para>

<sect1>
  <title>Compiler</title>
  <para>
La première fois que vous compilerez, vous devrez exécuter <command>AppRun --compile</command>,
mais les fois suivantes, un <command>make</command> dans le dossier <filename>src</filename> quand vous changerez
les fichiers <filename>.c</filename> et <filename>.h</filename> suffira.
Vous voudrez peut-être exécuter aussi un <command>make depend</command>...
  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Créer et appliquer des patches</title>
  <para>
Quand les développeurs apportent de petites modifications aux sources, ils
les distribuent souvent sous forme de <emphasis>patches</emphasis> &mdash; souvent sur la liste
de diffusion.

Pour appliquer un patch, allez dans le dossier <filename>src</filename> et exécutez
la commande <command>patch</command> avec le nouveau patch. Recompilez ensuite :

<screen>
$ cd ROX-Filer/src
$ patch &lt; patchfile
$ ../AppRun --compile
</screen>

Vous pouvez retirer le patch en répétant simplement la séquence ci-dessus &mdash;
<command>patch</command> détectera que le patch est déjà appliqué, et proposera de l'enlever.
  </para><para>
Pour créer un patch vous devrez d'abord vous procurer la dernière version
du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> sur CVS (les instructions pour l'utilisation de CVS peuvent être trouvées
sur le site web).
Modifiez le programme comme bon vous semble.
Créez le patch en utilisant <command>cvs diff</command> depuis le dossier approprié :

<screen>
$ cvs diff -u &gt; my_patch
</screen>

Ceci crée un patch lisible par l'homme &ndash; et la machine. Soumettez-le
à la liste de diffusion. Il est recommandé de poster des patches plutôt que
les fichiers modifiés, pour plusieurs raisons :

<itemizedlist>
<listitem><para>Ils sont plus petits. Ils sont donc plus rapides à télécharger
par les gens qui n'ont pas de connexion à haut débit.
</para></listitem>

<listitem><para>On peut voir ce qu'il y a dedans avant de les appliquer !
</para></listitem>

<listitem><para>Les patches peuvent (souvent) être appliqués sur des versions
légèrement modifiées des sources.
Cela veut dire que plusieurs patches peuvent être appliqués sans que chaque
nouveau n'écrase les autres.
</para></listitem>

</itemizedlist>

  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Autoconf</title>
  <para>
Voici une explication rapide du système autoconf au cas où vous ne l'auriez
pas déjà utilisé. Voir <command>info autoconf</command> pour plus de détails.
  </para><para>
Un fichier nommé <filename>configure.in</filename> est fourni et contient
plusieurs tests (<command>info autoconf</command>).
Vous n'avez qu'à exécuter <command>autoconf</command> il lira ce fichier et
générera un script shell pour effectuer les tests, en le sauvant sous le nom
de <filename>configure</filename>.
<filename>configure</filename> est normalement distribué avec le programme car
tout le monde n'a pas autoconf.
  </para><para>
Vous exécutez ensuite <filename>configure</filename> (en fait, laissez le script
<filename>AppRun</filename> le faire car il lui passe quelques arguments), qui
effectue tous les tests. Il lit <filename>Makefile.in</filename> et <filename>config.h.in</filename>
et complète les valeurs manquantes avec les résultats des tests pour produire <filename>Makefile</filename>
et <filename>config.h</filename>.
  </para><para>
Exécutez <command>make</command>, qui créera les fichiers <filename>.o</filename>
à partir des fichiers <filename>.c</filename> et les liens pour créer <filename>ROX-Filer</filename>.
  </para>
</sect1>

<sect1><title>Structures de données</title>
 <para>
  Le fichier <filename>global.h</filename> contient les principales structures de données 
  de ROX-Filer et explique la façon dont elles sont utilisées dans le code-source.
  C'est un bon point de départ si vous voulez comprendre son fonctionnement.
 </para>
</sect1>
</chapter>

<appendix id="compiling">
 <title>Compilation</title>
 <para>
	 Si vous venez d'obtenir le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> en téléchargeant l'archive de ses sources, 
	 vous devez donc les compiler pour vous en servir. Si vous avez téléchargé et 
	 installé les binaires (le logiciel est donc déjà compilé), ou si 
	 <application>ROX-Filer</application> était déjà installé sur votre système, 
	 vous pouvez passer directement à la section suivante. Si vous êtes arrivés 
	 ici en cliquant sur l'icône représentant une bouée, ou si taper 
	 <command>rox</command> dans un XTerm fonctionne, vous n'avez pas besoin de 
	 compiler.
	 <itemizedlist>
      <title>Pour compiler, vous aurez besoin de ce qui suit :</title>
	  <listitem>
       <para>
        Unix ou Linux (le mot de passe root n'est pas nécessaire),
       </para>
      </listitem>

	  <listitem>
       <para>
        Le système 'X Window' (fourni en standard sur tous les systèmes modernes),
       </para>
      </listitem>

      <listitem>
       <para>
        GTK+ 2.4.0 ou postérieure (bibliothèques et en-têtes) &mdash; dernière 
		version téléchargeable depuis <citation>GTK+</citation>,
       </para>
      </listitem>

      <listitem>
       <para>
        Glade 2.0.0 ou postérieure (bibliothèques et en-têtes) &mdash; dernière 
                version téléchargeable depuis <citation>Glade</citation>,
       </para>
      </listitem>

      <listitem>
       <para>
        LibXML 2.0.0 ou postérieure (bibliothèques et en-têtes)  &mdash; dernière 
		version téléchargeable depuis <citation>libxml</citation>,
       </para>
      </listitem>

      <listitem>
       <para>
        Un compilateur C, comme 'gcc' (standard sur la plupart des systèmes).
       </para>
      </listitem>

     </itemizedlist>

     Tout ceci est standard sur la plupart des distributions Linux modernes. 
	 Pour vérifier quelle version de GTK+ est installée, utilisez la commande 
	 <command>pkg-config</command>, comme ceci (<prompt>$</prompt> est le prompt) :

     <screen>$ pkg-config --modversion gtk+-2.0
      2.6.8</screen>

    </para>

    <procedure>
     <title>Pour compiler (en utilisant Zero Install) :</title>
     <step>
      <para>
      Démarrez l'interface Zero Install pour ROX-Filer. Par exemple, depuis un terminal :
      <screen>
      $ 0launch --gui http://rox.sourceforge.net/2005/interfaces/ROX-Filer
      </screen>
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
      Faites un clic droit sur la ligne ROX-Filer et choisissez <guimenuitem>Compiler...</guimenuitem> dans le menu.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
      Zero Install va vous demander de choisir une version de ROX-Filer à compiler et de certains fichiers d'en-têtes requis. Vous pouvez normalement accepter les choix par défaut et les télécharger.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
      Choisissez un dossier dans lequel le code compilé sera enregistré et cliquez sur <guibutton>Build</guibutton> pour procéder.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
      Une fois compilé, cliquez sur <guibutton>Register</guibutton> pour ajouter cette version à la liste des versions disponibles.
      </para>
     </step>
    </procedure>

    <procedure>
     <title>Pour compiler :</title>

	 <step>
      <para>
       Le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> utilise maintenant la base de données <citation>SharedMIME</citation> 
	   pour gérer les types MIME des fichiers. Vous devez installer cette base avant 
	   d'installer rox, sinon le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> ne fonctionnera pas correctement (ROX-Filer 
	   vous avertira lors de son démarrage si elle n'est pas installée).
      </para>
     </step>

     <step>
      <para>
       Allez dans le répertoire qui contient le sous-répertoire ROX-Filer.
      </para>
     </step>

     <step>
      <para>
       Exécutez le script AppRun, comme ceci :

        <screen>$ ./ROX-Filer/AppRun --compile</screen>

      </para>
     </step>

     <step>
      <para>
       <application>ROX-Filer</application> va effectuer quelques tests pour trouver sur quel type de système vous travaillez, puis va commencer la compilation. Si ça ne fonctionne pas, envoyez-nous un courriel et plaignez-vous ! Dites-nous quel type de système vous avez et quels sont les messages d'erreur affichés. Si vous réussissez à régler le problème vous-même, envoyez-nous SVP un courriel avec le correctif.
      </para>
     </step>

     <step>
      <para>
       Une fois que le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> est compilé, il démarre automatiquement. Pour le démarrer à nouveau plus tard, exécutez le script AppRun sans argument.
      </para>
     </step>

    </procedure>

</appendix>

<appendix id="manpage"><title>Page de manuel</title>

 <refentry id="rox">

  <refmeta>
   <refentrytitle>ROX</refentrytitle>
   <manvolnum>1</manvolnum>
  </refmeta>

  <refnamediv>
   <refname>ROX-Filer</refname>
   <refpurpose>Un gestionnaire de fichiers graphique et simple</refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsynopsisdiv>
   <cmdsynopsis>
	<command>rox</command>
	<arg choice="opt" rep="repeat"><option>OPTION</option></arg>
	<arg choice="opt" rep="repeat">FILE</arg>
   </cmdsynopsis>
  </refsynopsisdiv>

  <refsect1><title>DESCRIPTION</title>
   <para>
	ROX-Filer est un gestionnaire de fichiers simple et pratique pour X11,
	l'interface graphique à base de fenêtres très utilisée sur les systèmes d'exploitation
	Unix et dérivés.
   </para>
   <para>
	C'est aussi le c½ur du ROX Desktop : <ulink url="http://rox.sourceforge.net"/>
   </para>
   <para>
	La commande <command>rox</command> ouvre tous les dossiers et/ou fichiers donnés en argument,
	ou seulement le répertoire courant si aucun argument n'est fourni.
   </para>
  </refsect1>

  <refsect1><title>OPTIONS POUR LA LIGNE DE COMMANDE</title>
     <para>
	    <variablelist>

			<varlistentry><term><option>-b</option></term><term><option>--border=PANEL</option></term>
			  <listitem><para>affiche le panneau PANEL.
			 </para></listitem></varlistentry>

			<varlistentry><term><option>-B</option></term><term><option>--bottom=PANEL</option></term>
			  <listitem><para>affiche le panneau PANEL en bas de votre écran.
			 </para></listitem></varlistentry>

			 <varlistentry><term><option>-c</option></term><term><option>--client-id=ID</option></term>
			  <listitem><para>utile pour la gestion de session.
			 </para></listitem></varlistentry>

 <varlistentry>
  <term><option>-d</option></term><term><option>--dir=DIR</option></term>
  <listitem>
   <para>
	ouvre le dossier DIR en tant que répertoire (pas comme une application, même si ce dossier y ressemble).
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-D</option></term><term><option>--close=DIR</option></term>
   <listitem><para>ferme le dossier DIR et tous ses sous-dossiers.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-h</option></term><term><option>--help</option></term>
   <listitem><para>affiche l'aide et une description des options.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-l</option></term><term><option>--left=PANEL</option></term>
   <listitem><para>crée un panneau à gauche de votre écran.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-m</option></term><term><option>--mime-type=FILE</option></term>
   <listitem><para>affiche le type MIME du fichier "FILE" et s'arrête.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-n</option></term><term><option>--new</option></term>
   <listitem><para>démarre un nouveau <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>, même s'il y en a déjà un. Cette option interdit au <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>
	 de forker (s'exécuter en arrière plan), et n'est quasiment utile que pour débugger.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-p</option></term><term><option>--pinboard=PIN</option></term>
   <listitem><para>utilise le punaiseur PIN.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-r</option></term><term><option>--right=PANEL</option></term>
   <listitem><para>crée un panneau à droite de votre écran.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-R</option></term><term><option>--RPC</option></term>
   <listitem><para>lit et invoque SOAP RPC depuis l'entrée standard (voir <xref linkend="soap"/>).
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-s</option></term><term><option>--show=FILE</option></term>
   <listitem><para>Ouvre une fenêtre et affiche le dossier où se trouve FILE.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-S</option></term><term><option>--rox-session</option></term>
   <listitem><para>Démarre avec un gestionnaire de sessions, et ouvre les panneau et punaiseur 
   par défaut (implique l'utilisation de --new).
   Si un gestionnaire de sessions XSM est chargé, et que cette option est utilisée, ROX-Filer
   demandera à redémarrer automatiquement s'il se ferme inopinément.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-t</option></term><term><option>--top=PANEL</option></term>
   <listitem><para>crée un panneau en haut de votre écran.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-u</option></term><term><option>--user</option></term>
   <listitem><para>affiche le nom de l'utilisateur dans chaque fenêtre.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry>
    <term><option>-U</option></term>
    <term><option>--url=URI</option></term>
	<listitem>
	  <para>
	    Exécute URI en tant que fichier ou répertoire. 
	    Si URI est une URL de type "file:" et correspond à un fichier sur la machine locale, 
	    elle sera convertie en un nom de fichier local : "rox -U file:///tmp" sera 
	    converti en "rox /tmp". Si l'URI correspond à un autre type d'URL, la configuration
	    du gestionnaire d'URI est alors consultée.
      </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-v</option></term><term><option>--version</option></term>
   <listitem><para>Affiche les informations sur la version et s'arrête.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-x</option></term><term><option>--examine=FILE</option></term>
   <listitem><para>Le fichier FILE a changé ; il faut le réexaminer.
  </para></listitem></varlistentry>

    </variablelist>
   </para>
  </refsect1>

  <refsect1><title>NOTES</title>
       <para>
		La documentation principale de ROX-Filer est accessible par la
		commande <guimenuitem>Voir les fichiers d'aide</guimenuitem> du menu 
		Aide, ou par le bouton le plus à droite sur la barre d'outils.
	  </para>
  </refsect1>
	 
  <refsect1>
   <title>LICENCE</title>
   <para>Copyright (C) 2004 Thomas Leonard.</para>
   <para>
	Vous pouvez redistribuer des copies de ROX-Filer si vous respectez les termes de la GNU General Public License.
   </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
   <title>BUGS</title>
   <para>
	   Merci d'envoyer (en anglais) vos rapports de bugs à la liste de diffusion 
	   consacrée au développement : <ulink url="http://rox.sourceforge.net/contact.html"/>.
   </para>
  </refsect1>
  <refsect1>
   <title>AUTHORS</title>
   <para>
	ROX-Filer a été créé par Thomas Leonard, avec l'aide de :
   </para>
   <para>
	<simplelist columns='3'>
	 <member>Michael Adams</member>
	 <member>Christopher Arndt</member>
	 <member>Jens Askengren</member>
	 <member>Liav Asseraf</member>
	 <member>Wilbert Berendsen</member>
	 <member>Francesco Bochicchio</member>
	 <member>Yuri Bongiorno</member>
	 <member>Andrzej Borsuk</member>
	 <member>Richard Boulton</member>
	 <member>Simon Britnell</member>
	 <member>Arnaud Calvo</member>
	 <member>Babyfai Cheung</member>
	 <member>Andrew Clover</member>
	 <member>Fabien Coutant</member>
	 <member>Couderc Damien</member>
	 <member>Andreas Dehmel</member>
	 <member>Micah Dowty</member>
	 <member>Dmitry Elfimov</member>
	 <member>Mattias Engdegard</member>
	 <member>Andrew Flegg</member>
	 <member>Olivier Fourdan</member>
	 <member>Eric Gillespie</member>
	 <member>Thierry Godefroy</member>
	 <member>Olli Helenius</member>
	 <member>Alex Holden</member>
	 <member>Jasper Huijsmans</member>
	 <member>Sigve Indregard</member>
	 <member>Bernard Jungen</member>
	 <member>Marcin Juszkiewicz</member>
	 <member>James Kermode</member>
	 <member>Jim Knoble</member>
	 <member>Krzysztof Krzyzaniak</member>
	 <member>Aaron Kurtz</member>
	 <member>Vincent Ledda</member>
	 <member>Vincent Lefèvre</member>
	 <member>Victor Liu See-le</member>
	 <member>Alexey Lubimov</member>
	 <member>Krzysztof Luks</member>
	 <member>Marcus Lundblad</member>
	 <member>Anders Lundmark</member>
	 <member>Jose Romildo Malaquias</member>
	 <member>Denis Manente</member>
	 <member>Brendan McCarthy</member>
	 <member>Andras Mohari</member>
	 <member>Christiansen Merel</member>
	 <member>Jimmy Olgeni</member>
	 <member>Richard Olsson</member>
	 <member>Matthew O'Phinney</member>
	 <member>Daniele Peri</member>
	 <member>Andy Piper</member>
	 <member>Marcelo Ramos</member>
	 <member>Michel Alexandre Salim</member>
	 <member>Adam Sampson</member>
	 <member>Chris Sawer</member>
	 <member>Christian Storgaard</member>
	 <member>Taras</member>
	 <member>Simon Truss</member>
	 <member>Hirosi Utumi</member>
	 <member>Jan Wagemakers</member>
	 <member>Keith Warno</member>
	 <member>Götz Waschk</member>
	 <member>Stephen Watson</member>
	 <member>Andre Wyrwa</member>
	 <member>Geoff Youngs</member>
	 <member>Diego Zamboni</member>
	</simplelist>
	</para>
	<para>
	 et beaucoup d'autres ; le fichier <filename>Changes</filename> offre d'avantage d'informations !
    </para>
   </refsect1>
  </refentry>
</appendix>

<appendix id="soap"><title>SOAP RPC</title>

<para>
 Quand vous démarrez le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>, vous pouvez lui spécifier des arguments, sur la ligne de commande, pour contrôler son comportement.
 Il existe une alternative à ceci ; le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> vous permet de passer vos arguments sous la forme d'un message au format RPC <citation>SOAP</citation>.
 En fait, si vous utilisez les options de la ligne de commande, le <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase> les convertit en RPC SOAP en interne.
</para>

 <para>Tous les messages RPC SOAP passent par l'entrée standard, comme ceci :

<screen>
$ rox --RPC &lt;&lt; EOF
&lt;?xml version="1.0"?&gt;
&lt;env:Envelope xmlns:env="http://www.w3.org/2001/12/soap-envelope"&gt;
&lt;env:Body xmlns="http://rox.sourceforge.net/SOAP/ROX-Filer"&gt;
&lt;Panel&gt;
&lt;Name&gt;Default&lt;/Name&gt;
&lt;Side&gt;Bottom&lt;/Side&gt;
&lt;/Panel&gt;
&lt;/env:Body&gt;
&lt;/env:Envelope&gt;
EOF
</screen>

Les méthodes suivantes sont reconnues :</para>

<itemizedlist>

 <listitem>
  <para>
   <function>Version</function>()
   Returns the <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>'s version.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>CloseDir</function>(<parameter>Filename</parameter>)
   Ferme le dossier <parameter>Filename</parameter> et tous ses sous-dossiers.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>Examine</function>(<parameter>Filename</parameter>)
   L'objet <parameter>Filename</parameter> a peut-être changé &mdash; vérifier
   et mettre à jour l'affichage.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>OpenDir</function>(<parameter>Filename</parameter>,
   [<parameter>Style</parameter>, <parameter>Details</parameter>, <parameter>Sort</parameter>, <parameter>Class</parameter>, <parameter>ID</parameter>,
<parameter>Hidden</parameter>, <parameter>Filter</parameter>])
   Ouvre une fenêtre et y affiche le dossier <parameter>Filename</parameter>.
   <parameter>Style</parameter> peut prendre la valeur <userinput>Large</userinput>, 
   <userinput>Small</userinput>, <userinput>Huge</userinput> ou <userinput>Automatic</userinput>. 
   <parameter>Details</parameter> peut prendre la valeur <userinput>None</userinput>, 
   <userinput>ListView</userinput>, <userinput>Size</userinput>, <userinput>Type</userinput>, 
   <userinput>Times</userinput> ou <userinput>Permissions</userinput>. 
   <parameter>Sort</parameter> peut prendre la valeur <userinput>Name</userinput>, 
   <userinput>Type</userinput>, <userinput>Date</userinput>, <userinput>Size</userinput>, 
   <userinput>Owner</userinput> ou <userinput>Group</userinput>. 
   Si une de ces options n'est pas renseignée, l'affichage par défaut est utilisé. 
   <parameter>Class</parameter> peut être utilisé pour fixer la propriété WM_CLASS de la nouvelle fenêtre. 
   Vous pouvez utiliser ceci pour que votre gestionnaire de fenêtres gère celle-ci d'une façon particulière.
   <parameter>ID</parameter> est une chaîne utilisée pour identifier la fenêtre ouverte.
Si une fenêtre existe déjà avec cette ID, celle-ci est modifiée pour le nom du dossier ;
sinon, une nouvelle fenêtre est créée et son ID lui est rattachée.
Assurez-vous que les ID que vous générez sont uniques lorsque vous utilisez des scripts,
en concaténant par exemple le nom du script, le PID et un horodatage pour former l'ID.
   <parameter>Hidden</parameter> Pour afficher les fichiers cachés (ceux dont le nom commence 
par un point), utilisez la valeur <userinput>true</userinput> ; pour ne pas les afficher, préférez 
<userinput>false</userinput>. Si vous omettez ce paramètre, l'option de configuration est utilisée.
   <parameter>Filter</parameter> peut être utilisé pour appliquer un filtre 
pour n'afficher que certains noms de fichiers. Par exemple, utilisez le filtre <userinput>*.c</userinput> 
pour n'afficher que les fichiers se terminant par .c.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>Panel</function>([<parameter>Side</parameter>, <parameter>Name</parameter>])
   Ouvre le panneau nommé <parameter>Name</parameter> sur le côté de l'écran précisé en
   <parameter>Side</parameter> (<userinput>Top</userinput>|<userinput>Bottom</userinput>|
   <userinput>Left</userinput>|<userinput>Right</userinput> &mdash; NDT : Haut|Bas|Gauche|Droite).
   <parameter>Name</parameter> peut être un nom stocké dans 
   <filename>~/.config/rox.sourceforge.net/ROX-Filer</filename>
   (par exemple <userinput>MonPanneau</userinput>), ou un chemin complet.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>PanelAdd</function>(<parameter>Side</parameter>, 
	<parameter>Path</parameter>, [<parameter>Label</parameter>, 
	<parameter>After</parameter>, <parameter>Shortcut</parameter>, <parameter>Args</parameter>])
	Ajoute <parameter>Path</parameter> au panneau sur le côté <parameter>Side</parameter>, 
	avec le libellé <parameter>Label</parameter>. 
	Si <parameter>After</parameter> est fixé à <userinput>true</userinput>, l'icône sera alignée 
	à droite (ou en bas) du panneau, sinon à gauche (ou en haut). Si <parameter>Shortcut</parameter>
	est précisé, il s'agit du raccourci-clavier à utiliser pour ouvrir cet objet. Les arguements 
	<parameter>Args</parameter>, s'ils sont fournis, seront passés à l'objet lors de son démarrage, s'il s'agit 
	d'un programme.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>PanelRemove</function>(<parameter>Side</parameter>,
                                                                         <parameter>Path</parameter>, 
                                                                         [<parameter>Label</parameter>])
   Retire un objet du panneau sur le côté <parameter>Side</parameter>. 
   Si  ni <parameter>Path</parameter>, ni <parameter>Label</parameter> ne sont
   précisés, l'appel échouera : au moins un de ces deux paramètres doit être renseigné.  
   Si plusieurs objets correspondent, un seul est retiré.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>Pinboard</function>([<parameter>Name</parameter>])
   Affiche sur le bureau le punaiseur nommé <parameter>Name</parameter>.
   <parameter>Name</parameter> peut être un nom stocké dans <filename>~/.config/rox.sourceforge.net/ROX-Filer</filename>
   (par exemple <userinput>MonPunaiseur</userinput>), ou un chemin complet. S'il est
   omis, la fonction punaiseur est désactivée.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>PinboardAdd</function>(<parameter>Path</parameter>, 
	[<parameter>X</parameter>, <parameter>Y</parameter>, 
<parameter>Label</parameter>, <parameter>Shortcut</parameter>, <parameter>Args</parameter>, <parameter>Update</parameter>])
	Ajoute <parameter>Path</parameter> au punaiseur en le nommant <parameter>Label</parameter> (facultatif). Si X et Y ne sont pas mentionnés ou s'ils sont négatifs, l'icône est positionnée automatiquement. Les paramètres négatifs X et Y indiquent la position de l'icône ajoutée (X=-1 : gauche, X=-2 : droite, Y=-1 : haut, Y=-2 : bas). Si X et Y sont précisés et positifs, la position de l'icône est (<parameter>X</parameter>, <parameter>Y</parameter>). 
        Si <parameter>Shortcut</parameter> est précisé, il s'agit du raccourci-clavier à utiliser pour ouvrir cet objet. 
        Les arguements <parameter>Args</parameter>, s'ils sont fournis, seront passés à l'objet lors de son démarrage, s'il s'agit d'un programme. Si le paramètre <parameter>Update</parameter> est fixé à "true" et qu'une icône existe déjà sur le punaiseur avec le chemin indiqué, les valeurs seront remplacées au lieu d'ajouter une nouvelle icône.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>PinboardRemove</function>(<parameter>Path</parameter>, 
                                       [<parameter>Label</parameter>])
   Retire <parameter>Path</parameter> du punaiseur.
   Si <parameter>Label</parameter> est précisé, il doit correspondre au label de l'objet. 
   Si plusieurs objets correspondent, un seul est retiré.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>SetBackdropApp</function>(<parameter>App</parameter>)
   Définit <parameter>App</parameter> (un dossier-application) comme le "gestionnaire" 
   du fond d'écran du punaiseur courant. 
   Le fichier <filename>AppInfo.xml</filename> à l'intérieur de <parameter>App</parameter> 
   doit contenir l'élément CanSetBackdrop, ie : 
   <programlisting>
&lt;?xml version="1.0"?&gt;
&lt;AppInfo&gt;
	  &lt;ROX:CanSetBackdrop xmlns:ROX="http://rox.sourceforge.net/SOAP/ROX-Filer"/>
&lt;/AppInfo&gt;</programlisting>
	 L'application sera exécutée avec l'option <option>--backdrop</option> comme seul argument 
	 après avoir invoqué cette méthode, et chaque fois que le punaiseur sera réactivé. 
	 N'UTILISEZ PAS cette méthode si vous invoquez l'option <option>--backdrop</option>, vous seriez 
	 bloqué dans une boucle sans fin !
	 Voir <xref linkend="backdropapp"/> pour un guide sur l'écriture d'applications gèrant le fond d'écran.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
  <function>SetBackdrop</function>(<parameter>Filename</parameter>,
   <parameter>Style</parameter>)
   Définit l'image de fond d'écran. Si vous souhaitez régénérer l'image lors du prochain
   login de l'utilisateur, ou si vous voulez la changer automatiquement de temps en
   temps, utilisez plutôt <function>SetBackdropApp</function> ci-dessus.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>Run</function>(<parameter>Filename</parameter>)
   Exécute le fichier <parameter>Filename</parameter> comme s'il était cliqué dans une fenêtre du <foreignphrase lang="en">filer</foreignphrase>.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>RunURI</function>(<parameter>URI</parameter>)
   Exécute <parameter>URI</parameter> comme s'il avait été cliqué dans le filer.
   <parameter>URI</parameter> est interprétée comme une URI, sous la forme file://localhost/chemin.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>Show</function>(<parameter>Directory</parameter>, <parameter>Leafname</parameter>)
   Ouvre le dossier <parameter>Directory</parameter> et met en évidence le fichier dont le nom
   est <parameter>Leafname</parameter>.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>FileType</function>(<parameter>Filename</parameter>)
   Affiche le type MIME du fichier <parameter>Filename</parameter> (en écrivant la
   réponse SOAP sur la sortie standard).
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>SetIcon</function>(<parameter>Path</parameter>, <parameter>Icon</parameter>)
   Définit l'icône à utiliser pour le chemin donné. C'est l'équivalent de la commande 
   <guimenuitem>Fixer l'icône...</guimenuitem> du menu Fichier.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>UnsetIcon</function>(<parameter>Path</parameter>)
   Supprime l'association entre l'icône à utiliser et le chemin donné.
  </para>
 </listitem>
</itemizedlist>

<para>
 Les appels suivants peuvent être utilisés pour commencer de nouvelles actions
 sur objets.
 <parameter>Quiet</parameter> (NDT : "Silencieux") est un booléen et peut prendre la valeur "vrai"
 (via <userinput>yes</userinput>, <userinput>true</userinput> ou <userinput>1</userinput>) si
 l'opération doit commencer immédiatement plutôt  que d'attendre la confirmation de l'utilisateur.
 S'il prend la valeur "faux" (via <userinput>no</userinput>, <userinput>false</userinput> ou 
 <userinput>0</userinput>), l'utilisateur doit toujours confirmer.
 S'il est omis, la valeur par défaut est utilisée.
</para>

<itemizedlist>
 <listitem>
  <para>
   <function>Copy</function>(<parameter>From</parameter>, <parameter>To</parameter>, 
   [<parameter>Leafname</parameter>, <parameter>Quiet</parameter>])
   Copie tous les fichiers spécifiés en <parameter>From</parameter> vers le dossier spécifié
   en <parameter>To</parameter>. Si <parameter>Leafname</parameter> est précisé, <parameter>From</parameter>
   ne devra fournir qu'une seule entrée ; <parameter>Leafname</parameter> donnera alors le nouveau nom du fichier.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>Move</function>(<parameter>From</parameter>, <parameter>To</parameter>, 
   [<parameter>Leafname</parameter>, <parameter>Quiet</parameter>])
   Déplace tous les fichiers spécifiés en <parameter>From</parameter> vers le dossier
   spécifié en <parameter>To</parameter>. Si <parameter>Leafname</parameter> est précisé,
   <parameter>From</parameter> ne devra fournir qu'une seule entrée ; <parameter>Leafname</parameter>
   donnera alors le nouveau nom du fichier.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>Link</function>(<parameter>From</parameter>, <parameter>To</parameter>, [<parameter>Leafname</parameter>])
   Crée un lien symbolique pour tous les fichiers spécifiés en <parameter>From</parameter>
   dans le dossier spécifié en <parameter>To</parameter>. Si <parameter>Leafname</parameter>
   est précisé, <parameter>From</parameter> ne devra fournir qu'une seule entrée ; <parameter>Leafname</parameter>
   donnera alors le nouveau nom du fichier.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>Mount</function>(<parameter>MountPoints</parameter>, [<parameter>OpenDir</parameter>, 
   <parameter>Quiet</parameter>])
   Monte tous les dossiers spécifiés par <parameter>MountPoints</parameter>.
   Si <parameter>OpenDir</parameter> a la valeur <userinput>true</userinput>, tous les dossiers
   seront ouverts après leur montage.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>Unmount</function>(<parameter>MountPoints</parameter>, [<parameter>Quiet</parameter>])
   Démonte tous les dossiers spécifiés par <parameter>MountPoints</parameter>.
  </para>
 </listitem>

</itemizedlist>
</appendix>

<bibliography>
  <title>References</title>

<bibliomixed>
  <abbrev>ROX</abbrev><citetitle>The ROX desktop,
  <ulink url="http://rox.sourceforge.net"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
  <abbrev>RISC OS</abbrev><citetitle>RISC OS,
  <ulink url="http://www.riscos.com"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
  <abbrev>GTK+</abbrev><citetitle>GTK+ Toolkit,
  <ulink url="http://www.gtk.org"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
  <abbrev>Glade</abbrev><citetitle>Glade - a User Interface Designer for GTK+ and GNOME,
  <ulink url="http://glade.gnome.org/"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
 <abbrev>libxml</abbrev><citetitle>The XML C library for Gnome
 <ulink url="http://www.xmlsoft.org"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
  <abbrev>GNOME</abbrev><citetitle>The GNOME desktop,
  <ulink url="http://www.gnome.org"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
  <abbrev>DND</abbrev><citetitle>The Drag and Drop protocol,
  <ulink url="http://www.newplanetsoftware.com/xdnd/"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
  <abbrev>XDS</abbrev><citetitle>The X Direct Save protocol,
  <ulink url="http://www.newplanetsoftware.com/xds/"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
  <abbrev>BaseDir</abbrev><citetitle>The freedesktop.org base directory system,
  <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards_2fbasedir_2dspec"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
  <abbrev>AVFS</abbrev><citetitle>AVFS - A Virtual File System,
  <ulink url="http://sourceforge.net/projects/avf/"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
 <abbrev>SOAP</abbrev><citetitle>Simple Object Access Protocol (SOAP) 1.2
  <ulink url="http://www.w3.org/TR/SOAP/"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
 <abbrev>Vignettes</abbrev><citetitle>Thumbnail Managing Standard (Version 0.5)
  <ulink url="http://triq.net/~jens/thumbnail-spec/"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
 <abbrev>Wallpaper</abbrev><citetitle>Wallpaper backdrop control application
  <ulink url="http://rox.sourceforge.net/phpwiki/index.php/Wallpaper"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
 <abbrev>SharedMIME</abbrev><citetitle>Shared MIME-info Database (Version 0.16)
  <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards_2fshared_2dmime_2dinfo_2dspec"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
 <abbrev>IconTheme</abbrev><citetitle>The freedesktop.org Icon Theme specification
  <ulink url="http://www.freedesktop.org/wiki/Standards_2ficon_2dtheme_2dspec"/></citetitle>
 </bibliomixed>

</bibliography>
</book>
