<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<section id="ch_intro">
<title>Wstêp</title>

  <section id="intro_what">
    <title>Czym jest Claws Mail?</title>
    <para>
	Claws Mail jest programem pocztowym maj±cym na celu szybko¶æ, ³atwo¶æ obs³ugi oraz potê¿n± funkcjonalno¶æ. Jest on w³a¶ciwie niezale¿ny od u¿ywanego ¶rodowiska graficznego, lecz ma na celu integracjê z danym ¶rodowiskiem jak najlepiej jest to mo¿liwe. Autorzy Claws Mail bardzo staraj± siê by zu¿ywa³ jak najmniej zasobów, wiêc powinien on dzia³aæ bez problemu na komputerach z ma³± ilo¶ci± pamiêci i o s³abych procesorach.
    </para>
  </section>

  <section id="intro_whatnot">
    <title>Czym Claws Mail nie jest</title>
    <para>
	Claws Mail nie jest pe³nym programem zarz±dzania informacj± osobist± jak Evolution czy Outlook ale jego wtyczki dodaj± tak± funkcjonalno¶æ. Claws Mail nie umo¿liwi ci tworzenia i wysy³ania email w formacie HTML lub na inne denerwuj±ce rzeczy, dlatego te¿ nie jest to oprogramowanie odpowiednie dla pewnych ¶rodowisk biznesowych.
    </para>
  </section>

  <section id="intro_features"> 
    <title>Podstawowe funkcje</title>
    <para>
	    Claws Mail obs³uguje prawie wszystko co powinien mieæ doskona³y klient email. Pobieranie poczty przy pomocy protoko³ów POP3, IMAP, lokalne skrzynki, obs³uga SSL, obs³uga ró¿nych metod autentykacji. Posiada wiele kont i skrzynek, potê¿ny mechanizm filtrowania i poszukiwania, mo¿liwo¶ci importu/eksportu z wielu ró¿nych formatów, obs³ugê GnuPGP (cyfrowe podpisy i szyfrowanie). Posiada wtyczki, mo¿no¶æ konfiguracji pasków narzêdziowych, sprawdzanie pisowni, kilka mechanizmów chroni±cych przed utrat± danych, opcje specyficzne dla katalogów i wiele wiêcej. Kompletna lista znajduje siê na <ulink url="http://www.claws-mail.org/features.php">http://www.claws-mail.org/features.php</ulink>.
    </para>
  </section>

  <section id="intro_history">
    <title>Historia Claws Mail</title>
    <para>
	Claws Mail istnieje od kwietnia 2001. Pierwotnym celem Claws Mail by³o testowanie nowych, potencjalnych funkcji programu Sylpheed (<ulink url="http://sylpheed.sraoss.jp/en/">http://sylpheed.sraoss.jp/en/</ulink>), tak aby nowe funkcje by³y przetestowane, ¿eby nie zagroziæ stabilno¶ci programu Sylpheed. Autorzy Claws Mail regularnie synchronizowali kod ¼ród³owy z kodem Sylpheed i autor Sylpheed  Hiroyuki Yamamoto, pobiera³ z powrotem nowe funkcje kiedy by³y one ju¿ stabilne.
    </para><para>
	Oryginalnie obie programy Sylpheed i Claws Mail by³y oparte na GTK1. Prace na wersjami opartymi na GTK2 rozpoczê³y siê wczesnym 2003, pierwsza wersja oparta na GTK2 Claws Mail zosta³a wydana w marcu 2005. Od tego czasu cele Sylpheed i Claws Mail zaczê³y siê coraz bardziej rozmijaæ i w pewnym momencie Claws Mail sta³ siê oddzielnym projektem.
    </para>
  </section>

  <section id="intro_information">
    <title>Przydatne strony WWW</title>
    <para>
	Strona projektu: <ulink url="http://www.claws-mail.org/">http://www.claws-mail.org/</ulink>
    </para>
    <para>
	Najnowsze wiadomo¶ci: <ulink url="http://www.claws-mail.org/news.php">http://www.claws-mail.org/news.php</ulink>
    </para>
    <para>
	Dodatkowe wtyczki: <ulink url="http://www.claws-mail.org/plugins.php">http://www.claws-mail.org/plugins.php</ulink>
    </para>
    <para>
	Tematy ikon: <ulink url="http://www.claws-mail.org/themes.php">http://www.claws-mail.org/themes.php</ulink>
    </para>
    <para>
	Narzêdzia: <ulink url="http://www.claws-mail.org/tools.php">http://www.claws-mail.org/tools.php</ulink>
    </para>
    <para>
	    Lista dyskusyjne: <ulink url="http://www.claws-mail.org/MLs.php">http://www.claws-mail.org/MLs.php</ulink>
    </para>
    <para>
	Baza b³êdów programu: <ulink url="http://www.thewildbeast.co.uk/sylpheed-claws/bugzilla/">http://www.thewildbeast.co.uk/sylpheed-claws/bugzilla/</ulink>
    </para>
    <para>
	Projekt: <ulink url="http://sourceforge.net/projects/claws-mail/">http://sourceforge.net/projects/claws-mail/</ulink>
    </para>
  </section>

</section>

