<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<section id="ch_intro">
<title>Introduction</title>

  <section id="intro_what">
    <title>Qu'est-ce que Claws Mail?</title>
    <para>
	Claws Mail est un client de courriel qui vise à être rapide, puissant et facile à utiliser. Il dépend très peu de l'environnement de bureau, mais s'y intègre autant que possible. Les développeurs de Claws Mail font tout leur possible pour qu'il reste léger, de manière à pouvoir être utilisé sur des ordinateurs peu puissants, dotés de peu de mémoire et d'un processeur relativement lent.
    </para>
  </section>

  <section id="intro_whatnot">
    <title>Ce que Claws Mail n'est pas</title>
    <para>
	Claws Mail n'est pas un Gestionnaire d'Informations Personnelles (PIM ou Personal Information Manager) comme Evolution ou Outlook - bien que des modules puissent s'y greffer pour permettre ce genre de fonctionnalités. Claws Mail ne vous permettra pas écrire et envoyer de courriels en HTML ou autres choses du même genre&nbsp;; ce n'est donc peut-être pas le logiciel dont vous avez besoin dans certains milieux professionnels. 
    </para>
  </section>

  <section id="intro_features"> 
    <title>Fonctionnalités principales</title>
    <para>
	Claws Mail dispose d'à peu près tout ce dont un client de courriel parfait a besoin. Récupération de messages via POP3, IMAP4, <quote>spool MBOX</quote> local, avec ou sans SSL&nbsp;; gestion de multiples formats d'authentification. Il gère les comptes et les boîtes multiples, possède des systèmes de filtrage et de recherche puissants, un certain nombre de formats d'import/export, les signatures numériques avec GnuPG. Claws Mail a aussi un système de modules, des barres d'outils personnalisables, la vérification orthographique, des préférences spécifiques par dossier, et encore beaucoup plus. La liste complète des fonctionnalités est disponible à l'adresse <ulink url="http://www.claws-mail.org/features.php">http://www.claws-mail.org/features.php</ulink>.
    </para>
  </section>

  <section id="intro_history">
    <title>L'histoire de Claws Mail</title>
    <para>
	Claws Mail existe depuis avril 2001. Son but premier était d'être le centre d'essais de fonctionnalités potentielles de Sylpheed (<ulink url="http://sylpheed.sraoss.jp/en/">http://sylpheed.sraoss.jp/en/</ulink>), de manière à pouvoir les tester intensivement sans compromettre la stabilité de Sylpheed. Les développeurs de Claws Mail synchronisaient régulièrement leur code avec celui de Sylpheed, et l'auteur de Sylpheed, Hiroyuki Yamamoto, a récupéré quelques nouvelles fonctionnalités qui l'intéressaient, une fois stabilisées.
    </para><para>
	À l'origine, Sylpheed et Claws Mail étaient basés sur GTK1. Le travail sur les version GTK2 a démarré début 2003, et la première version moderne (basée sur GTK2) de Claws Mail est sortie en mars 2005. Depuis ce temps, les buts de Sylpheed et Claws Mail ont divergé de plus en plus, et Claws Mail est devenu une entité indépendante.
    </para>
  </section>

  <section id="intro_information">
    <title>Adresses utiles</title>
    <para>
	Site web&nbsp;: <ulink url="http://www.claws-mail.org/">http://www.claws-mail.org/</ulink>
    </para>
    <para>
	Dernières nouvelles&nbsp;: <ulink url="http://www.claws-mail.org/news.php">http://www.claws-mail.org/news.php</ulink>
    </para>
    <para>
	Modules externes&nbsp;: <ulink url="http://www.claws-mail.org/plugins.php">http://www.claws-mail.org/plugins.php</ulink>
    </para>
    <para>
	Thèmes&nbsp;: <ulink url="http://www.claws-mail.org/themes.php">http://www.claws-mail.org/themes.php</ulink>
    </para>
    <para>
	Outils&nbsp;: <ulink url="http://www.claws-mail.org/tools.php">http://www.claws-mail.org/tools.php</ulink>
    </para>
    <para>
	Liste de diffusion&nbsp;: <ulink url="http://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/claws-mail-users/">http://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/claws-mail-users/</ulink>
    </para>
    <para>
	Suivi de bogues&nbsp;: <ulink url="http://www.thewildbeast.co.uk/sylpheed-claws/bugzilla/">http://www.thewildbeast.co.uk/sylpheed-claws/bugzilla/</ulink>
    </para>
    <para>
	Projet&nbsp;: <ulink url="http://sourceforge.net/projects/claws-mail/">http://sourceforge.net/projects/claws-mail/</ulink>
    </para>
  </section>

</section>

