<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<section id="ch_account">
<title>Kontenanpassung</title>

  <section id="account_basic">
    <title>Grundeinstellungen</title>
    <para> Die erste Registerkarte der Kontoeinstellungen, <quote>Allgemein</quote>, enthält die Basisdaten des Mailkontos. Auf dieser Registerkarte können Sie Ihren Namen, Ihre E-Mail-Adresse, Organisation und grundlegende Verbindungsdaten eintragen. Der Kontoname ist hier nur der Name, den Claws Mail verwendet, um darauf zuzugreifen, wie z.B. beim Kontowechsel über die Schaltfläche unten rechts im Hauptfenster. Als Serverdaten können Sie das Empfangsprotokoll (das bei bestehenden Mailkonten nicht änderbar ist) bzw. den/die Server eintragen, wo Ihre E-Mails empfangen oder versandt werden (üblicherweise <literal>pop.isp.com</literal> und <literal
	>smtp.isp.com</literal>) sowie Ihre Anmeldung beim empfangenden Server. </para> <para>Auf der Registerkarte <quote>Empfangen</quote> können Sie das standardmäßige Verhalten von Claws Mail ändern. So legen Sie etwa fest, Nachrichten eine Zeit lang auf dem Server zu belassen, übergroße Mails nicht herunterzuladen oder ob die Filterregeln für dieses Mailkonto gültig sein sollen. Das <quote>Limit der Empfangsgröße</quote> wird benutzt, um die Zeitdauer zum Herunterladen großer E-Mails zu begrenzen. Immer wenn Sie eine Mail über dieser Größe erhalten, wird diese teilweise geladen. Sie haben später die Gelegenheit, sie entweder ganz herunterzuladen oder sie vom Server zu löschen. Diese Auswahl wird Ihnen angeboten, sobald Sie die E-Mail betrachten. </para> <para> Die Registerkarte <quote>Senden</quote> enthält Einstellungen für besondere Kopfzeilen, die Sie vielleicht Ihren ausgehende E-Mails beifügen möchten, wie Kopfzeilen für X-Face oder Face sowie Authentifizierungdaten zum Senden Ihrer Mail. Meistens gestattet Ihr Dienstanbieter (ISP) seinen Teilnehmern das Senden von E-Mail via SMTP-Server ohne Authentifizierung, doch in manchen Fällen müssen Sie sich identifizieren um senden zu können. Es gibt verschiedene Möglichkeiten, dies zu tun. Die beste ist - falls verfügbar - SMTP AUTH. Ist sie nicht verfügbar, verwendet man üblicherweise POP-before-SMTP, wobei der POP-Server (mit Authentifizierung) kontaktiert, die Verbindung wieder getrennt und dann die Mail versandt wird. </para> <para> Die Registerkarte <quote>Verfassen</quote> enthält Optionen, die das Verhalten des Editor-Fensters ändern, wenn dieses Konto genutzt wird. Sie können automatisch eine Signatur einfügen lassen und Standard-Adressen für Cc, Bcc oder Reply-To eintragen. </para> <para> Auf der Registerkarte <quote>Datenschutz</quote> können Sie die voreingestellte Besorgnis-Stufe für Ihr Mailkonto wählen. Eventuell möchten Sie, daß alle ausgehenden Mails digital unterschrieben und/oder verschlüsselt werden. Wenn Sie alle ausgehenden E-Mails (nicht nur die wichtigen) so unterschreiben, können Sie sich z.B. davor schützen, daß gefälschte Mails in Ihrem Namen an Kollegen verschickt werden. Dies kann helfen, peinliche Situationen zu vermeiden. </para> <para> Die Registerkarte <quote>SSL</quote> betrifft ebenfalls Sicherheitsaspekte, obwohl sich die Einstellungen hier auf die Übertragung Ihrer Mails beziehen - und nicht deren Inhalt. Grundsätzlich verschlüsselt der Einsatz von SSL Ihre Verbindung zum Server, wodurch verhindert wird, daß andere in dieser herumstöbern und dabei Ihre Mails samt Kennwort lesen. Wenn es verfügbar ist, sollte SSL genutzt werden. </para> <para> Schließlich können Sie auf der Registerkarte  <quote>Erweitert</quote> Ports und Domänen angeben, falls die Standardvorgaben nicht zutreffen. Normalerweise können Sie diese leer lassen. Außerdem können Sie hier Ordner für gesendete, wartende und gelöschte Nachrichten sowie Mailentwürfe bestimmen. </para>
  </section>

  <section id="account_types">
    <title>Kontotypen</title>
    <para>Zuvor haben wir bereits gesehen, daß Sie nach Neuanlage eines Kontos dessen (Protokoll-)Typ nicht mehr verändern können. Dies ist so, weil sich die Einstellungen für die verschiedenen Typen etwas unterscheiden; die meisten POP3-typischen Optionen sind z.B. für IMAP belanglos.</para>
    <section id="pop3">
    <title>POP3</title>
    <para> POP3 ist eines der meistverwendeten Protokolle und weltweit bei fast allen Internet-Dienstanbietern verfügbar. Sein Vorteil ist, daß Sie die Mail auf Ihren Computer laden können, und das bedeutet, daß Sie sehr schnell darauf zugreifen können, sobald sie auf Ihrer Festplatte liegt. Der Nachteil von POP3 ist, daß es eher schwierig ist, Ihre Mail auf mehreren Computern gleichzeitig aktuell zu halten (Sie müßten die Mail tagelang auf dem Server belassen), und Sie wären kaum in der Lage, einfach zu überblicken, was Sie schon gelesen oder wem Sie geantwortet haben usw., wenn Sie einen anderen Computer benutzen. </para> <para> Von einem POP3-Konto abgerufene Mail wird in einem MH-Postfach innerhalb der Ordnerstruktur gespeichert. </para>
    </section>
    <section id="imap">
    <title>IMAP</title>
    <para> IMAP ist das am zweithäufigsten verwendete Protokoll, und sein Ziel ist es, den Unzulänglichkeiten von POP3 zu begegnen. Wenn Sie IMAP benutzen, bleiben Ihre Ordnerliste und E-Mails vollständig auf dem Server. Hierdurch verlangsamt sich die Handhabung ein wenig, da jede Mail bei Bedarf geladen wird, doch wenn Sie einen anderen Computer benutzen oder das Mailprogramm wechseln, finden Sie Ihre E-Mails so wieder, wie sie verlassen wurden, einschließlich ihres Status (gelesen, ungelesen, beantwortet usw.). </para> <para> Wenn Sie ein neues IMAP-Konto einrichten, wird innerhalb der Ordnerstruktur ein IMAP-Postfach angelegt. </para>
    </section>
    <section id="news">
    <title>News</title>
    <para> News (NNTP) ist das Protokoll zum Versenden und Empfangen von USENET-Beiträgen. Die Nachrichten werden auf einem zentralen Server vorgehalten und bedarfsweise heruntergeladen. Sie können nicht von Benutzer gelöscht werden. </para> <para> Wenn Sie ein neues News-Konto anlegen, wird innerhalb der Ordnerstruktur ein News-Postfach angelegt. </para>
    </section>
    <section id="local">
    <title>Lokal</title>
    <para> Die <quote>Lokale Mbox-Datei</quote> als Kontotyp kann benutzt werden, wenn Sie auf Ihrem Computer einen SMTP-Server betreiben und/oder auf einfache Art ihre Protokolle bekommen möchten. </para> <para> Mail von einem lokalen Konto wird innerhalb der Ordnerstruktur in einem MH-Postfach gespeichert. </para>
    </section>
    <section id="smtp_only">
    <title>Nur SMTP</title>
    <para>Der Kontotyp <quote>Keines, (nur SMTP)</quote> ist ein Sondertyp für ein Konto, das zwar keine Mail abholt, Ihnen aber z.B. ermöglicht, verschiedene Identitäten anzulegen, die dazu dienen, E-Mails unter unterschiedlichen Namen zu versenden.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="account_multiple">
    <title>Mehrere Mailkonten</title>
    <para> Sie können in Claws Mail recht einfach mehrere Konten anlegen. Bei POP-Konten können Sie wählen, ob alle Mails von verschiedenen Konten im selben Ordner gespeichert werden, und zwar in der Einstellung auf der Registerkarte Empfangen. IMAP- und News-Konten bekommen innerhalb der Ordnerstruktur jeweils ihr eigenes Postfach. </para> <para> Sie können bestimmen, welche Konten auf neue Mail überprüft werden, wenn der Menübefehl <quote>Von allen Konten</quote> (oder "Abrufen" auf der Werkzeugleiste) gewählt wird, indem Sie auf der Registerkarte 'Empfangen' oder in der Spalte <quote>G</quote> Ihrer Kontenliste das entsprechende Kontrollkästchen als Einstellung aktivieren. </para>
  </section>

  <section id="account_morefilt">
    <title>Über das Filtern</title>
    <para> Standardmäßig gelten Filterregeln global, aber sie können auch einem bestimmten Mailkonto zugewiesen sein. Beim Abholen von Mail werden Regeln, die zu einem bestimmten Konto gehören, nur auf Mails angewandt, die von diesem Konto abgerufen wurden. </para> <para> Mail eines jeden Kontos kann in die Ordner eines anderen Kontos gefiltert werden. Eine über POP3 empfangene Mail könnte z.B. in den Ordner eines IMAP-Kontos gefiltert werden, und umgekehrt. Dies ist eine Funktion, die entweder gefällt oder stört, je nachdem, was Sie erreichen wollen. Wenn Sie das lieber vermeiden, aber dennoch Ihre Eingangsmail automatisch sortiert haben möchten, ist es am besten, auf das Filtern gewisser Konten zu verzichten und im verwendeten Ordner für den Posteingang Verarbeitungsregeln einzusetzen, da diese automatisch greifen, wenn ein Ordner geöffnet wird oder über das Kontextmenü eines Ordners manuell ausgeführt werden. </para>
  </section>

</section>

