<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<section id="ch_addrbook">
<title>Adressbuch</title>

  <section id="addrbk_basic">
    <title>Grundlegende Verwaltung</title>
    <para> Das Adressbuch ist über das Menü  <quote>Extras/Adressbuch</quote> zu erreichen. Es ist in verschiedene Abschnitte gegliedert: das <quote>Adressbuch</quote> und seine Unterabschnitte, mit Kontakten, die Sie lokal hinzugefügt haben; die vCard-Abschnitte, mit importierten vCards; und schließlich (wenn Ihre Claws Mail-Version das unterstützt) Abschnitte für LDAP und jPilot, mit Kontakten von LDAP-Servern oder mobilen Handgeräten. </para><para> Im Abschnitt <quote>Adressbuch</quote> können Sie wiederum einzelne Adressbücher anlegen, und jedes kann Adressen und/oder Ordner enthalten. Dies mag Ihnen helfen, Ihre Kontakte nach Kategorien zu organisieren. Darüber hinaus können Sie Adressen gruppieren und dann im Editor-Fenster darauf zugreifen, um Mails an viele Leute gleichzeitig zu senden. All dies können Sie über die Menüs im Adressbuchfenster erledigen. Sie können z.B. den Ordner <emphasis>Familie</emphasis> in Ihrem Adressbuch <quote>Persönliche Adressen</quote> anlegen, indem Sie das Menü <quote>Adressbuch/Neuer Ordner</quote> wählen, während <quote>Persönliche Adressen</quote> markiert ist, oder Sie rechtsklicken einfach darauf. In gleicher Weise können Sie Kontakte zu einem Adressbuch oder Ordner hinzufügen, indem Sie das Menü <quote>Adresse</quote> wählen, oder Sie rechtsklicken auf einen Punkt in der Liste im rechten Teil des Fensters. Wenn Sie einen Kontakt hinzufügen, öffnet sich ein neues Fenster, wo Sie Details zu diesem Kontakt (<emphasis>Angezeigter Name, Vorname, ...</emphasis>) auf der ersten, und eine Reihe von E-Mailadressen auf der zweiten Registerkarte eintragen können. </para><para> Einfacher können Sie Kontakte in Ihr Adressbuch bringen, wenn Sie diese beim Lesen einer ihrer E-Mails speichern, und zwar über das Menü <quote>Extras/Absender dem Adressbuch hinzufügen</quote>, oder Sie rechtsklicken in der Nachrichtenansicht auf eine Mailadresse. </para>
  </section>

  <section id="addrbk_expimp">
    <title>Exportieren und Importieren von Adressen</title>
    <para>Claws Mail kann mühelos die Adressbücher der meisten Mailprogramme importieren. Über das Menü <quote>Extras</quote> im Adressbuch sind Sie in der Lage, Adressbücher von Pine oder Mutt zu importieren. Da diese Formate nicht sehr verbreitet sind, können Sie auch LDIF-Dateien importieren. LDIF ist als Format weit verbreitet, und die meisten anderen Mailprogramme können ihr Adressbuch in dieses exportieren. Das Importieren einer LDIF-Datei erfolgt über <quote>Extras/LDIF-Datei importieren</quote> und ist ein dreistufiger Vorgang: wählen Sie die entsprechende Datei und den Namen des Adressbuchs, markieren Sie die zu importierenden Felder (falls die Vorgabe nicht reicht), und klicken Sie dann auf die Schaltfläche <quote>Speichern</quote>.</para>
  </section>

  <section id="addrbk_filtering">
    <title>Nachrichten über das Adressbuch filtern</title>
    <para>Es ist möglich, Nachrichten zu filtern, indem passende Kopfzeileneinträge mit dem Adressbuch abgeglichen werden. Wählen Sie hierfür den Vergleichstyp <quote>Im Adressbuch gefunden</quote>, wenn Sie den Bedingungssausdruck für eine Filterregel definieren. Sie müssen den Adressen-Kopfeintrag auswählen, der mit einem Adressbuchteil abzugleichen ist. Der Adressen-Kopfeintrag kann lauten: To, From, Cc, Reply-to und Absender (Trifft wenigstens eine Adresse im Kopfbereich zu, greift die Regel). Besondere Punkte ermöglichen Übereinstimmungen wenigstens einer Adresse mit <quote>beliebiger</quote> Kopfzeile, oder Übereinstimmungen <quote>aller</quote> Adressen in allen Adress-Kopfzeilen. Klicken Sie auf die Schaltfläche <quote>Wählen...</quote>, um den zu durchsuchenden Adressbuchteil auszuwählen (entweder Adressbuch oder Unterordner), oder Sie wählen <quote>beliebig</quote>, um das ganze Adressbuch zu durchsuchen.</para>
  </section>

  <section id="addrbk_advanced">
    <title>Erweiterte Funktionen</title>

    <section id="addrbk_adv_ldap">
      <title>Einsatz von LDAP-Servern</title>
      <para>LDAP-Server dienen dazu, Adressbücher im Netzwerk frei zu benutzen. Sie stehen oft in Firmen zur Verfügung. Das Einbinden eines LDAP-Servers in Claws Mail ist eigentlich ganz einfach. Wählen Sie <quote>Adressbuch/Neuer LDAP-Server</quote> im Menü <quote>Adressbuch</quote>, und wählen Sie dann einen Namen für diesen LDAP-Server. Geben Sie den Hostnamen des Servers (<emphasis>z.B. <quote>ldap.claws-mail.org</quote></emphasis>), und - falls nötig - seinen Port ein (<emphasis>der Standard-Port ist 389</emphasis>). Anschließend können Sie die <quote>Suchbasis</quote> entweder selbst eintragen (wenn Sie wissen, was dort hinein gehört), oder Sie klicken auf <quote>Server überprüfen</quote>, damit Claws Mail es automatisch herauszufinden versucht. Wenn Ihr Server eine Authentifizierung verlangt, können Sie diese auf der Registerkarte <quote>Erweitert</quote> eintragen. Wenn Sie dieses Fenster durch Klicken auf <quote>Ok</quote> schließen, erscheint der Server in der Liste der Quellen des Adressbuchs auf der linken Seite. Wenn Sie den Server auswählen, sehen Sie rechts eine leere Kontakteliste, was zunächst erstaunen mag. Hierdurch soll vermieden werden, daß ohne Ihre ausdrückliche Bestätigung komplette Suchen auf dem Server stattfinden. Nun können Sie über die <quote>Suchen</quote>-Maske unten auf dieser Liste Namen nachschlagen. Wenn Sie eine vollständige Liste möchten, suchen Sie einfach nach <quote>*</quote>.</para>
    </section>

    <section id="addrbk_adv_jpilot">
      <title>Integration mit jPilot</title>
      <para>Claws Mail kann Adressen nutzen, die auf Ihrem mobilen Handgerät gespeichert sind.</para>
    </section>

    <section id="addrbk_adv_vcard">
      <title>Unterstützung von vCard</title>
      <para>Claws Mail kann vCards Ihrer Kontakte importieren, und zwar über <quote>Adressbuch/Neue vCard</quote>.</para>
    </section>
    
  </section>

</section>

