<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<section id="ch_advanced">
  <title>Erweiterte Funktionen</title>
  <section id="adv_actions">
    <title>Aktionen</title>
    <para> Mit Aktionen können Sie das mächtige Werkzeug der Unix-Kommandozeile auf Ihre E-Mails anwenden. Sie können verschiedene Befehle definieren und dabei Parameter verwenden wie etwa die aktuelle Mail-Datei, eine Liste von E-Mails, den aktuell ausgewählten Text usw.. Auf diese Weise sind Sie in der Lage, unterschiedlichste Aufgaben zu erledigen wie z.B. das Schreiben von Mail mit Ihrem Texteditor, das <emphasis>Verstecken</emphasis> von Ausdrücken mittels ROT-13, das Ausführen von Korrektur-Skripten direkt aus E-Mails heraus usw.. Dabei sind Ihrer Fantasie keine Grenzen gesetzt. Erstellen und konfigurieren können Sie Aktionen über das Menü <quote>/Konfiguration/Aktionen...</quote>. </para> <para> Das Menü <quote>Extras/Aktionen/</quote> enthält dann für jede Aktion, die Sie erstellt haben, ein Untermenü. Wenn Sie aus der Liste der Nachrichten eine oder mehrere ausgewählt haben oder eine Nachricht in dieser Ansicht betrachten, dann wird die Anwahl eines dieser Menüpunkte die Aktion ausführen und sie - je nach Definition - auf die Nachricht(en) anwenden. </para> <para> Darüber hinaus ist es möglich, einzelne Aktionen in die Werkzeugleiste einzubinden. Um dies zu tun, öffnen Sie das Menü <quote>Konfiguration/Einstellungen</quote> und wählen <quote>Werkzeugleisten/Hauptfenster</quote>. Wählen Sie <quote>Benutzer-Funktion</quote> im Klappmenü <quote>Elementart</quote>, dann die Aktion im Klappmenü <quote>Auszuführender Vorgang</quote> und klicken Sie auf die Schaltfläche <quote>Symbol</quote>, um das gewünschte zu wählen. </para>
    <blockquote>
      <example>
        <title>Einfach <quote>Öffnen mit...</quote></title>
	<variablelist>
	  <varlistentry>
	    <term> Menü-Name: <emphasis>Öffnen mit/EDITOR</emphasis> Befehlszeile: <command>EDITOR %p</command> </term> <listitem> <para> Öffnet die Datei des ausgewählten dekodierten MIME-Teils (<emphasis>%p</emphasis>) mit Ihrem Texteditor <emphasis>EDITOR</emphasis> (z.B. kate oder gedit). </para> </listitem>
	  </varlistentry>
	</variablelist>
      </example>
      <example>
        <title>Spam-Management mittels <ulink 
	  url="http://bogofilter.sourceforge.net/">Bogofilter</ulink>
	</title>
	<variablelist>
	  <varlistentry> <term> Menü-Name: <emphasis>Bogofilter/als Nicht-Spam markieren</emphasis> Befehlszeile: <command>bogofilter -n -v -B "%f"</command> </term> <listitem> <para> Markiert ausgewählte Mails (<emphasis>%f</emphasis>) als <quote>Nicht-Spam</quote> mittels <emphasis>Bogofilter</emphasis>. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term> Menü-Name: <emphasis>Bogofilter/als Spam markieren</emphasis> Befehlszeile: <command>bogofilter -s -v -B "%f"</command> </term> <listitem> <para> Markiert ausgewählte Mails (<emphasis>%f</emphasis>) als <quote>Spam</quote> mittels <emphasis>Bogofilter</emphasis>. </para> </listitem> </varlistentry>
	</variablelist>
      </example>
      <example>
        <title>In Google suchen mittels externem Skript</title>
	<variablelist>
	  <varlistentry>
	    <term> Menü-Name: <emphasis>In Google suchen</emphasis> Befehlszeile: <command>|/Pfad/zu/google_search.pl</command> </term> <listitem> <para> Sucht in Google nach dem ausgewählten Text (<emphasis>|</emphasis>) mittels externem Skript <emphasis><ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/tools.php"
	>google_search.pl</ulink></emphasis>. </para> </listitem>
	  </varlistentry>
	</variablelist>
      </example>
    </blockquote>
  </section>
  <section id="adv_templates">
    <title>Vorlagen</title>
    <para> Vorlagen werden in Editor-Fenstern verwendet und liefern ein Muster für E-Mails. Vorlagen können aus feststehendem Text und dynamischen Teilen bestehen, wie etwa dem Namen des Empfängers (<quote>Lieber %N, ...</quote>), dem Datum usw.. Bei der Umsetzung der Vorlage werden die dynamischen Felder durch entsprechende Inhalte ersetzt. Sie können Vorlagen über das Menü <quote>Extras</quote> konfigurieren. </para><para> Wenn Sie eine Vorlage anwenden, werden Sie zum <quote>Einfügen</quote> oder <quote>Ersetzen</quote> aufgefordert, wobei sich die Unterscheidung zwischen Einfügen und Ersetzen allein auf den Text der Nachricht bezieht. <quote>Ersetzen</quote> tauscht die aktuelle Nachricht im Eingabefenster gegen den in der Vorlage definierten Text aus - oder löscht ihn, falls die Vorlage leer ist. <quote>Einfügen</quote> setzt den Text aus der Vorlage - wenn vorhanden - genau an der Schreibmarkenposition ein. </para><para> Wenn Sie 'Einfügen' oder 'Ersetzen' wählen, dann werden alle in der Vorlage definierten Felder wie 'An', 'Cc' oder 'Bcc' an die Empfängerliste im Editor-Fenster angehängt. Wenn die Vorlage eine Betreffzeile enthält, so ersetzt diese stets die Betreffzeile im Editor-Fenster. </para><para> Symbole lassen sich in allen Teilen der Vorlagen verwenden und werden, soweit möglich, durch den entsprechenden dynamischen Wert ersetzt; andernfalls bleibt der Wert leer. Dies ist oft sinnvoller, wenn Sie eine Vorlage zum Antworten oder Weiterleiten anwenden, andernfalls bleiben die meisten Symbolwerte undefiniert. Die Verwendung von Symbolen in Teilen von Vorlagen ist nicht eingeschränkt, auch wenn das Einsetzen des Textkörpers (%M oder %Q) normalerweise nicht sinnvoll sein mag. </para><para> Bei Anwendung einer Vorlage wird zuerst der Textkörper verarbeitet, dann folgen die Felder 'An', 'Cc', 'Bcc' und die Betreffzeile. </para><para> Weitere Informationen und Beispiele finden Sie auf der (von Benutzern gestützten) FAQ-Seite von Claws Mail : <ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/faq/"
	>http://www.claws-mail.org/faq/</ulink> </para>
   </section>
  <section id="adv_processing">
    <title>Verarbeitung</title>
    <para>Verarbeitungsregeln sind dasselbe wie Filterregeln, außer daß sie angewandt werden, wenn ein Ordner geöffnet wird oder sie manuell aus dem Kontextmenü eines Ordners heraus auf nur diesen angewandt werden. Sie können Sie verwenden, um alte Mails automatisch in ein Archiv zu verschieben, zum Weiterversenden von E-Mails und für vieles andere. Sie können die Verarbeitungsregeln für jeden Ordner bearbeiten, indem Sie darauf rechtsklicken. </para><para> Den Verarbeitungsregeln stehen Vor- und Nachverarbeitungsregeln zur Seite. Wie die Verarbeitungsregeln finden Sie Anwendung, wenn ein Ordner geöffnet wird oder sie manuell aus dem Kontextmenü eines Ordners aktiviert werden, aber sie stehen wie die Filterregeln allen Ordnern zur Verfügung. Sie können sie über das Menü <quote>Extras</quote> konfigurieren. Vorverarbeitungsregeln werden vor den ordnerspezifischen Verarbeitungsregeln ausgeführt, während Nachverarbeitungsregeln erst danach ausgeführt werden. </para>
  </section>
  <section id="adv_colour_labels">
    <title>Farbmarkierungen</title>
    <para> Farbmarkierungen lassen sich verwenden um anzuzeigen, daß eine Nachricht von besonderer Bedeutung ist. Um eine Farbmarkierung zu setzen, rechtsklicken Sie einfach auf eine Nachricht in der Listenansicht und verwenden das Untermenü <quote>Farbmarkierung</quote>. </para><para> Farbmarkierungen sind benutzerkonfigurierbar. Sowohl Farbe als auch Markierung können vom Benutzer bestimmt werden. Die Einstellungen finden Sie unter <quote>Konfiguration/Einstellungen/Anzeige/Farben</quote>. </para>
  </section>
  <section id="adv_ml_support">
    <title>Unterstützung von Mailinglisten</title>
    <para>Claws Mail bietet Unterstützung für Mailinglisten, und zwar im Untermenü <quote>Nachricht/Mailingliste/</quote>. Wenn Sie eine Mailinglisten-Nachricht markiert haben, können Sie über das Untermenü schnell abonnieren, abmelden, versenden, Hilfe bekommen, den Listeninhaber kontaktieren oder das Listen-Archiv aufsuchen; entweder durch Öffnen eines Editor-Fensters mit der fertig eingetragenen Adresse - oder durch Öffnen der URL in Ihrem Webbrowser.</para>
  </section>
  <section id="adv_plugins">
    <title>Plugins</title>
    <para> Plugins sind der Mechanismus zur Erweiterung der Funktionen von Claws Mail. Stellen Sie sich etwa vor, daß Sie Ihre Mails via <acronym>SQL</acronym> auf einem Datenbankserver speichern wollen. Bei den meisten anderen Mailprogrammen ist dies einfach unmöglich, ohne deren ganze Programmierung umzukrempeln. Für Claws Mail kann man einfach ein Plugin schreiben, um diese Funktion zu erreichen. </para><para> Dies ist nur ein Beispiel für die Möglichkeiten. Eine ganze Reihe von Plugins für Claws Mail gibt es bereits, und weitere werden folgen. Im Abschnitt <link linkend="ch_plugins">Claws Mail erweitern</link> erfahren Sie Einzelheiten dazu. </para>
  </section>
  <section id="deploying">
    <title>Claws Mail in der Praxis</title>
    <para> Zu Beginn versucht der Konfigurationsassistent, verschiedene Feldinhalte wie Benutzer- und Hostnamen abzuleiten, indem er Systeminformationen auswertet. Da er für eine breite Verwendung ausgelegt ist, müssen die Standardwerte oft geändert werden. Dennoch ist dieser Assistent anpaßbar, und zwar dergestalt, daß Systemadminstratoren Claws Mail komfortabel für mehrere Benutzer eines Rechners einrichten können, oder sogar auf mehreren Rechnern mittels Kopiermechanismus. </para><para> Der erste Teil besteht daraus, eine Konfigurationsvorlage für den Assistenten zu erstellen und die verschiedenen Standardparameter einer neuen Claws Mail-Installation festzulegen. </para> <itemizedlist> <listitem> <para> Beginnen Sie mit einem Benutzer, der kein Verzeichnis <filename class="directory"
	>~/.claws-mail</filename> hat, idealerweise einem neuen Benutzer. </para> </listitem> <listitem> <para> Starten Sie Claws Mail und gehen Sie den Assistenten durch. Die Werte, die Sie eintragen, sind für den künftigen Einsatz nicht nutzbar, also können Sie weiter-weiter-weiter klicken. </para> </listitem> <listitem> <para> Sobald der Assistent fertig ist und Sie das Hauptfenster von Claws Mail geöffnet haben, konfigurieren Sie die verschiedenen Standardwerte, die Sie in der Vorlage haben möchten. Sie können Plugins laden, Personen oder LDAP-Server im Adressbuch hinzufügen, Filterregeln erstellen usw. </para> </listitem> <listitem> <para> Falls benötigt, und wenn Ihr Claws Mail MH-Ordner verwendet, können Sie in zur Mailbox Unterordner anlegen. </para> </listitem> <listitem> <para> Als nächstes beenden Sie Claws Mail. </para> </listitem> <listitem> <para> Nun editieren Sie die neu erstellte Vorlagendatei des Assistenten <filename>~/.claws-mail/accountrc.tmpl</filename>. In dieser Datei sehen Sie verschiedene Variablen, die den Feldern des Assistenten entsprechen. Sie können dort Anmerkungen eintragen (wobei der übliche Standardwert benutzt wird) oder Werte bzw. Variablen vorgeben. Nicht alle Felder können Variablen enthalten; so sind z.B. <literal>smtpauth</literal>, <literal>smtpssl</literal> und <literal>recvssl</literal> logische Werte, entweder 0 oder 1, und <literal>recvtype</literal> ist ein ganzzahliger Wert. Die anderen Felder, wie <literal>name</literal>, <literal>email</literal> oder <literal>recvuser</literal>, werden vom Assistenten aufgegliedert und die enthaltenen Variablen durch Werte ersetzt. So können Sie alles für Ihre Einrichtung notwendige angeben, selbst wenn ungewöhnliche Servernamen oder Server-Logins vorkommen. </para> </listitem> <listitem> <para> Speichern Sie diese Datei, und löschen Sie sowohl <filename>~/.claws-mail/accountrc</filename>, (mit Ihrem provisorisches Mailkonto) und <filename>~/.claws-mail/folderlist.xml</filename>, (damit der Ordnerbaum für Neubenutzer richtig analysiert wird). Kopieren Sie <filename class="directory">.claws-mail</filename> rekursiv  nach <filename class="directory">/etc/skel/</filename>; wenn Ihre Version von Claws Mail MH-Ordner verwendet, kopieren Sie auch das erzeugte <filename class="directory">Mail</filename>-Verzeichnis. Ändern Sie mit 'chown' die Benutzerrechte für <filename class="directory">/etc/skel/.claws-mail</filename> und <filename class="directory">/etc/skel/Mail</filename> auf <literal>root:root</literal> - aus Sicherheitsgründen. </para> </listitem> <listitem> <para> Test! Legen Sie einen neuen Benutzer an, melden Sie sich als dieser an - und starten Sie Claws Mail. Wenn Sie alles planmäßig ausgefüllt haben, braucht der Benutzer nur noch seine Passwörter einzutragen. </para> </listitem> <listitem> <para> Wenn Sie nun eine Vorlage für einen systemweiten Einsatz erstellen, können Sie auf diese Art weiter verfahren. Wenn Sie es für nur einen Einzelrechner war, haben Sie es geschafft! </para> </listitem> </itemizedlist> <para> Hier sind die verschiedenen Variablen der Datei <filename>accountrc.tmpl</filename>: </para> <variablelist> <varlistentry> <term><literal>domain</literal></term> <listitem> <para> Name Ihrer Domäne (example.com). Wird, wenn nicht nicht gesetzt, vom Hostnamen abgeleitet. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>name</literal></term> <listitem> <para> Der Benutzername. Wird, wenn nicht gesetzt, von der Unix-Systemanmeldung abgeleitet, was normalerweise funktioniert. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>email</literal></term> <listitem> <para> Die E-Mail des Benutzers. Wird, wenn nicht nicht gesetzt, von <literal>$name</literal> und <literal>$domain</literal> abgeleitet. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>organization</literal></term> <listitem> <para> Ihre Organisation. Bleibt ohne Eintrag leer. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>smtpserver</literal></term> <listitem> <para> Der zu verwendende SMTP-Server. Lautet ohne Eintrag: <literal>smtp.$domain</literal>. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>smtpauth</literal></term> <listitem> <para> 0 oder 1. SMTP-Server mit oder ohne Legitimierung. Ist ohne Eintrag gleich 0. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>smtpuser</literal></term> <listitem> <para> Die Anmeldung für den SMTP-Server. Bleibt ohne Eintrag leer (Gleiche Anmeldung wie für Empfangen wird benutzt). </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>smtppass</literal></term> <listitem> <para> Das Passwort für den SMTP-Server. Bleibt ohne Eintrag leer (Ist <literal>smtppass</literal> nicht gesetzt, jedoch  <literal>smtpuser</literal> gesetzt, erfolgt Passwortabfrage). </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>recvtype</literal></term> <listitem> <para> Der Servertyp für den Empfang. 0 für POP3, 3 für IMAP4, 5 für Lokale Mbox-Datei. Ist ohne Eintrag gleich 0 (POP3). </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>recvserver</literal></term> <listitem> <para> Der empfangende Server. Lautet ohne Eintrag: <literal>(pop|imap).$domain</literal>; ist abhängig von  <literal>$recvtype</literal>. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>recvuser</literal></term> <listitem> <para> Die Anmeldung für den empfangenden Server. Wird, wenn nicht gesetzt, von der Unix-Systemanmeldung abgeleitet. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>recvuser</literal></term> <listitem> <para> Das Passwort für den empfangenden Server. Bleibt ohne Eintrag leer (Benutzerabfrage einmalig pro Sitzung). </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>imapdir</literal></term> <listitem> <para> Das IMAP-Unterverzeichnis. Bleibt ohne Eintrag leer, was aber oft ausreicht. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>mboxfile</literal></term> <listitem> <para> Die Mbox-Datei für den Empfang, wenn <literal>$recvtype</literal> gleich 5. Lautet ohne Eintrag: <literal>/var/mail/$LOGIN</literal>. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>mailbox</literal></term> <listitem> <para> Die MH-Mailbox zum Abspeichern (wenn <literal>$recvtype</literal> gleich 0 oder 5). Lautet ohne Eintrag: <quote>Mail</quote>. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>smtpssl</literal></term> <listitem> <para> 0 oder 1. Ob beim Versenden SSL benutzt wird. Ist ohne Eintrag gleich 0. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>recvssl</literal></term> <listitem> <para> 0 oder 1. Ob beim Empfangen SSL benutzt wird. Ist ohne Eintrag gleich 0. </para> </listitem> </varlistentry> </variablelist> <para> Hier sind die verschiedenen Variablen zur Verwendung in den Feldern <literal>domain</literal>, <literal>name</literal>, <literal>email</literal>, <literal>organization</literal>, <literal>smtpserver</literal>, <literal>smtpuser</literal>, <literal>smtppass</literal>, <literal>recvserver</literal>, <literal>recvuser</literal>, <literal>recvpass</literal>, <literal>imapdir</literal>, <literal>mboxfile</literal> und <literal>mailbox</literal>: </para> <variablelist> <varlistentry> <term><literal>$DEFAULTDOMAIN</literal></term> <listitem> <para> Der Name der Domäne, wie er vom Unix-Hostnamen abgeleitet wird. Ist oft falsch. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>$DOMAIN</literal></term> <listitem> <para> Der Name der Domäne, wie er in der Domänen-Variablen gesetzt ist, der ersten der Vorlagendatei. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>$USERNAME</literal></term> <listitem> <para>Der Realname des Benutzers.</para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>$LOGIN</literal></term> <listitem> <para>Die Unix-Anmeldung des Benutzers.</para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>$NAME_MAIL</literal></term> <listitem> <para> Der Realname des Benutzers, wie er in der Namen-Variablen des Vorlagenfelds gesetzt ist, in Kleinschreibung und mit Punkten statt Leerzeichen. <quote>Holger Schwarz</quote> wird zu <quote>holger.schwarz</quote>. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>$EMAIL</literal></term> <listitem> <para> Die Mailadresse, wie sie in der E-Mail-Variablen des Vorlagenfelds gesetzt ist. </para> </listitem> </varlistentry> </variablelist> <para> Achten Sie darauf, Variablen erst zu verwenden, wenn sie definiert sind. </para>
  </section>
  <section id="adv_hidden">
    <title>Verborgene Einstellungen</title>
    <para> Es gibt eine Reihe verborgender Einstellungen in Claws Mail - Einstellungen, ohne die einige Benutzer (denen wir entgegenkommen) schwerlich leben könnten, für die aber die Bedienoberfläche kaum Platz bietet, wie wir glauben. Sie können folgende finden - und auch verändern, solange Claws Mail nicht aktiv ist - und zwar in <filename>~/.claws-mail/clawsrc</filename>. </para> <para> Es gibt ein kleines Hilfsprogramm, das in Perl-GTK geschrieben ist. Es heißt Clawsker und hat eine bedienerfreundliche Oberfläche, mit der sich diese Einstellungen justieren lassen, anstatt <filename>clawsrc</filename> direkt zu editieren. Mehr darüber erfahren können Sie auf der <ulink url="http://www.claws-mail.org/clawsker">Clawsker</ulink>-Seite. </para> <variablelist> <varlistentry> <term><literal>addressbook_use_editaddress_dialog</literal></term> <listitem> <para> Separates Dialogfenster verwenden, um Details einer Person zu bearbeiten. '0' verwendet eine im Hauptfenster des Adressbuchs integrierte Maske. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>bold_unread</literal></term> <listitem> <para>Ungelesene Nachrichten in der Listenansicht fettgedruckt anzeigen. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>cache_max_mem_usage</literal></term> <listitem> <para> Der maximale Speicherplatz als Zwischenpuffer für Nachrichten, in kB. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>cache_min_keep_time</literal></term> <listitem> <para> Die minimale Dauer in Minuten, die ein Zwischenpuffer im Speicher verbleibt. Zwischenpuffer, die jünger als dieser Wert sind, werden nicht freigegeben, selbst bei zu hoher Speichernutzung. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>compose_no_markup</literal></term> <listitem> <para> Verwende keinen fett oder kursiv gedruckten Text bei der Kontenauswahl im Dialog zur Mail-Erstellung. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>emphasis_color</literal></term> <listitem> <para> Die Farbe der X-Mailer-Zeile, wenn diese Claws Mail beinhaltet. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>enable_dotted_lines</literal></term> <listitem> <para> Verwende den <emphasis>alten</emphasis> gepunkteten Linienstil bei den GtkTreeView-Komponenten des Hauptfensters (Ordnerliste und Nachrichtenliste) anstatt der <emphasis>modernen</emphasis> linienlosen Darstellung. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>enable_hscrollbar</literal></term> <listitem> <para> Aktiviere die horizontale Bildlaufleiste in der Nachrichtenliste. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>enable_swap_from</literal></term> <listitem> <para> Zeige die Mailadresse des Absenders anstelle des Empfängers in der Spalte 'An' des Gesendet-Ordners. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>folderview_vscrollbar_policy</literal></term> <listitem> <para> Bestimme das Verhalten der senkrechten Bildlaufleiste der Ordnerliste. '0' zeigt sie immer an, '1' automatisch, '2' verbirgt sie stets. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>hover_timeout</literal></term> <listitem> <para> Die Zeit in Millisekunden, bis sich die Ordnerstruktur entfaltet, wenn beim Ziehen mit der Maus der Zeiger darauf deutet. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>live_dangerously</literal></term> <listitem> <para> Verlange keine Bestätigung, bevor eine E-Mail endgültig gelöscht wird. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>log_error_color</literal></term> <term><literal>log_in_color</literal></term> <term><literal>log_msg_color</literal></term> <term><literal>log_out_color</literal></term> <term><literal>log_warn_color</literal></term> <term><literal>log_status_ok_color</literal></term> <term><literal>log_status_nok_color</literal></term> <term><literal>log_status_skip_color</literal></term> <listitem> <para> Die im Protokollfenster verwendeten Farben. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>outgoing_fallback_to_ascii</literal></term> <listitem> <para> 0 oder 1. Soweit es deren Inhalt zuläßt, werden abgehende Nachrichten mit 7bit-US-ASCII kodiert, ungeachtet der Option <quote>Ausgehende Zeichenkodierung</quote>, wenn diese nicht erforderlich ist. Wird diese Option ausgeschaltet, gilt strikt die benutzerdefinierte Kodierung - ohne Beachtung des Inhalts der Nachricht. Vorgabewert ist 1, also eingeschaltet. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>primary_paste_unselects</literal></term> <listitem> <para> 0 oder 1. Sorgt dafür, daß der Primärpuffer geleert und der Einfügepunkt zurückgesetzt wird, wenn man die mittlere Maustaste zum Einkopieren von Text benutzt. Vorgabewert ist 0, also ausgeschaltet. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>respect_flowed_format</literal></term> <listitem> <para> 0 oder 1. Respektiere Fließtextformat (f=f) in reinen Text-/Nachrichtenpassagen. Dies sorgt dafür, daß manche Mails (über)lange Zeilen haben, repariert aber einige URLs, die sonst umgebrochen würden. Vorgabewert ist 0, also ausgeschaltet. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>save_parts_readwrite</literal></term> <listitem> <para> Sichert temporäre Dateien, wenn ein Mailanhang geöffnet wird, bei dem Schreibschutz gesetzt ist. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>skip_ssl_cert_check</literal></term> <listitem> <para> Schaltet die  Überprüfung von SSL-Zertifikaten ab. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>statusbar_update_step</literal></term> <listitem> <para> Aktualisierung mit Fortschrittsanzeige. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>stripes_color_offset</literal></term> <listitem> <para> Geben Sie den Wert an, mit dem in GtkTreeView-Komponenten wechselfarbige Linien erzeugt werden. Je kleiner der Wert, desto weniger sichtbar ist der Unterschied der wechselnden Linienfarben. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>textview_cursor_visible</literal></term> <listitem> <para> Anzeige des Cursors in der Nachrichtenansicht. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>thread_by_subject_max_age</literal></term> <listitem> <para> Anzahl der Tage, die eine Nachricht in einem Diskurs verbleiben soll, wenn <quote>
Diskurs nutzt Betreff zusätzlich zur Standardkopfzeile</quote> aktiviert ist. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>toolbar_detachable</literal></term> <listitem> <para> Die Werkzeugleisten mit Anfassern darstellen. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>two_line_vertical</literal></term> <listitem> <para> Doppelzeilige Informationsdarstellung der Nachrichtenliste, wenn das dreispaltige Layout verwendet wird. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>unsafe_ssl_certs</literal></term> <listitem> <para> Gestattet Claws, einem bestimmten Server/Port mehrere SSL-Zertifikate zuzuordnen. Dies ist standardmäßig deaktiviert. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>use_networkmanager</literal></term> <listitem> <para> Verwende NetworkManager, um automatisch offline zu schalten. Dies ist standardmäßig aktiviert. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>use_stripes_everywhere</literal></term> <listitem> <para> Aktiviere wechselfarbige Linien in GtkTreeView-Komponenten. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>use_stripes_in_summaries</literal></term> <listitem> <para> Aktiviere wechselfarbige Linien bei den GtkTreeView-Komponenten des Hauptfensters (Ordnerliste und Nachrichtenliste). Der einzig brauchbare Umgang mit dieser Option ist, sie auf 0 zu setzen, wenn use_stripes_everywhere gleich 1 ist. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>utf8_instead_of_locale_for_broken_mail</literal></term> <listitem> <para> Verwende bei beschädigten Mails UTF-8-Kodierung anstelle des aktuellen Gebietsschemas. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term><literal>warn_dnd</literal></term> <listitem> <para> Zeige beim Verschieben von Ordnern mit der Maus einen Bestätigungsdialog. </para> </listitem> </varlistentry> </variablelist>
  </section>
  <section id="adv_autofaces">
    <title>Automatische Face-Bilder</title>
    <para> Claws Mail unterstützt das Einrichten von Face- und X-Face-Kopfzeilen direkt aus Dateien, entweder global für alle oder nur für einzelne Mailkonten. Diese Dateien müssen im Verzeichnis <filename>~/.claws-mail/autofaces/</filename> abgelegt sein. </para> <para> Wenn sie existieren, werden die globalen Face- und/oder X-Face Kopfzeilen für alle Mailkonten aus der Datei <filename>face</filename> bzw. <filename>xface</filename> gelesen. In ähnlicher Weise können Face- und/oder X-Face-Kopfzeilen für ein bestimmtes Mailkonto in  <filename>face.</filename><emphasis>accountname</emphasis> bzw. <filename>xface.</filename><emphasis>accountname</emphasis> geholt werden, wobei <emphasis>accountname</emphasis> für das Mailkonto steht, dem Sie diese Kopfzeile zuweisen wollen. </para> <para> Falls der Name des Mailkontos Zeichen enthält, die u.U. mit dem bestehenden Dateisystem unverträglich sind (einschließlich Leerzeichen), werden diese durch Unterstriche (<quote>_</quote>) ersetzt, wenn die Autofaces für jenes Mailkonto gefragt sind. Wenn Ihr Mailkonto etwa  <quote>&lt;My Mail&gt;</quote> heißt, so würde der Name der X-Face-Datei für dieses Konto <filename>~/.claws-mail/autofaces/xface._My_Mail_</filename> lauten. Seien Sie sich bewußt, daß diese Funktion den Inhalt der Dateien nicht überprüft - auch nicht auf doppelte Kopfzeilen. (Die meisten Mailprogramme, einschließlich Claws Mail, ignorieren Doppelungen und zeigen nur die letzte an.) </para>
  </section>
</section>

