<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<appendix id="ap_faq">
<title>Claws Mail und häufig gestellte Fragen (FAQs)</title>
    <section>
    <title>Wo liegt der Unterschied zwischen Claws Mail und Sylpheed?</title>
    <para>Claws Mail ist eine Abspaltung von Sylpheed, und deshalb hat es alle Merkmale und Eigenschaften, die Sylpheed besitzt - und vieles darüber hinaus. Es enthält auch einige abgeänderte Dialoge, um es benutzbarer machen. Weitere Informationen finden Sie unter<ulink url="http://www.claws-mail.org/features.php"> http://www.claws-mail.org/features.php</ulink>.</para></section>
    <section>
    <title>Gestattet Claws Mail mir das Schreiben HTML-formatierter Nachrichten?</title>
    <para>Nein. Über dieses Thema hat eine Diskussion stattgefunden, und das Ergebnis war die Ablehnung von Mail mit HTML. Wenn Sie wirklich HTML versenden müssen, können Sie natürlich eine Webseite an die E-Mail anhängen.</para></section>
    <section>
    <title>Wie kann ich Fehler melden oder Fehlerbehebungen einbringen, und wo kann ich mit anderen über Claws Mail diskutieren?</title>
    <para> Fehlerbehebungen sollten über unser Bugzilla unter <ulink url='http://www.thewildbeast.co.uk/claws-mail/bugzilla/'> http://www.thewildbeast.co.uk/claws-mail/bugzilla/</ulink> vorgeschlagen werden, doch bitte unter Beachtung der Richtlinien gemäß <ulink url="http://www.claws-mail.org/devel.php"> http://www.claws-mail.org/devel.php</ulink>. </para> <para> Fehlermeldungen sollten an unser Bugzilla unter <ulink url="http://www.thewildbeast.co.uk/claws-mail/bugzilla/"> http://www.thewildbeast.co.uk/claws-mail/bugzilla/</ulink> erfolgen. </para> <para> Wer sich mit anderen austauschen möchte, sollte sich der Mailingliste der Claws Mail-Benutzer anschließen. Näheres erfahren Sie unter <ulink url="http://www.claws-mail.org/MLs.php"> http://www.claws-mail.org/MLs.php</ulink>. </para>
    </section>
    <section>
    <title>Besitzt Claws Mail eine Funktion zur Spam-Abwehr?</title>
    <para> Ja. Es hat ein SpamAssassin- und ein Bogofilter-Plugin. Näheres hierzu finden Sie im Kapitel <link linkend="ch_plugins">Claws Mail erweitern</link>. </para> <para> Sie können auch andere Spam-Filter einsetzen, und zwar über die Funktionen <quote>Filterung</quote> und <quote>Aktionen</quote>. Hinweise zum Einsatz anderer Spamschutz-Filter mit Claws Mail finden Sie am Beispiel von Bogofilter in der <ulink url="http://bogofilter.sourceforge.net/faq.shtml#with-sc">Bogofilter-FAQ</ulink>. </para></section>
    <section>
    <title>Unterstützt Claws Mail Empfangsbestätigungen?</title>
    <para> Ja. Möchten Sie eine Empfangsbestätigung bekommen, wählen Sie im Editor-Fenster <quote>Optionen/Empfangsbestätigung anfordern</quote>. Wenn Sie eine Nachricht erhalten, die eine Empfangsbestätigung erwartet, erscheint oberhalb der Nachrichtenansicht eine Infobox. Sie klicken dann entweder auf die die Schaltfläche <quote>Bestätigung senden</quote>, oder Sie ignorieren die Bitte - Bestätigungen erfolgen nie automatisch. </para> <para> Wenn Sie überhaupt keine Empfänge bestätigen möchten, können Sie die Option <quote>Nie Empfangsbestätigungen senden</quote> auf der Seite <quote>Konfiguration/Einstellungen/Mail-Handling/Senden</quote> aktivieren. </para></section>
    <section>
    <title>Wie kann ich Claws Mail veranlassen, mir zu anzuzeigen, wenn neue Mail eintrifft?</title>
    <para>Über <quote>Konfiguration/Einstellungen</quote> wählen Sie im Abschnitt <quote>Mail-Handling/Empfangen</quote> im Abschnitt <quote>Nach Empfang neuer Mail</quote> die Einstellungen unter <quote>Befehl ausführen</quote>. Nutzen Sie alternativ das Trayicon-Plugin.</para></section>
    <section>
    <title>Warum werden Sonderzeichen (z.B. Umlaute) nicht korrekt angezeigt?</title>
    <para>In den meisten Fällen liegt das an E-Mails, deren Kodierung defekt ist. Sie können es eventuell übersteuern, wenn Sie das Untermenü <quote>Ansicht/Zeichenkodierung</quote> verwenden.</para></section>
    <section>
    <title>Kann man beim Antworten eine Original-Nachricht auch teilweise zitieren?</title>
    <para>Ja, markieren Sie den zu zitierenden Abschnitt der Nachricht und klicken auf <quote>Antwort</quote>.</para></section>
    <section>
    <title>Wo finde ich die Antworten auf weitere häufig gestellte Fragen (FAQs) zu Claws Mail?</title>
    <para>Eine größere FAQ-Sammlung mit Beiträgen von Benutzern findet sich auf der Claws Mail-Webseite unter <ulink url="http://www.claws-mail.org/faq/"> http://www.claws-mail.org/faq/</ulink>
    </para>
    </section>
</appendix>
