<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<section id="ch_starting">
<title>Erste Schritte mit Claws Mail</title>

  <section id="start_wizard">
    <title>Der Startassistent</title>
    <para> Wenn Sie Claws Mail erstmals aufrufen, werden Ihnen einige Fragen gestellt, um ein Mailkonto einzurichten. Diese Fragen sind leicht zu beantworten und in einige kurze Abschnitte unterteilt. </para><para> Zuerst tragen Sie bitte Ihren Namen ein, (<emphasis>wird meist vom Betriebssystem abgeleitet</emphasis>), dann Ihre Mailadresse und den Namen Ihrer Organisation (<emphasis>optional</emphasis>). </para><para> Auf der folgenden Seite können Sie detailliert angeben, wie E-Mail abgerufen werden soll. Der Aufbau der Seite ergibt sich aus dem <quote>Servertyp</quote>: </para>
    <blockquote>
      <variablelist>
	<varlistentry> <term>POP3</term> <listitem> <para> Wenn Sie POP3 wählen, müssen Sie Server-Adresse, Benutzernamen und Passwort eingeben. Das Passwort ist optional: Wenn Sie es hier auslassen, werden Sie jedesmal dazu aufgefordert, wenn es benötigt wird. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>IMAP</term> <listitem> <para> Wenn Sie  IMAP wählen, müssen Sie Server-Adresse, Benutzernamen und IMAP-Server-Verzeichnis eingeben. Das Passwort ist optional: Wenn Sie es hier auslassen, werden Sie jedesmal dazu aufgefordert, wenn es benötigt wird. Das IMAP-Server-Verzeichnis ist ebenfalls optional, es ist oft unnötig und kann leer gelassen werden. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>Lokale Mbox-Datei</term> <listitem> <para> Wenn Sie 'Lokale Mbox-Datei' wählen, müssen Sie angeben, wo sich Ihre temporäre Mailbox-Druckdatei befindet. Dieser Ort ist abhängig vom Betriebssystem, doch Angaben wie  <filename>/var/mail/username</filename> oder <filename>/var/spool/mail/username</filename> sind üblich, wobei <literal>username</literal> Ihre System-Anmeldung ist. </para> </listitem> </varlistentry>
      </variablelist>
    </blockquote>
    <para> Auf der nächsten Seite geben Sie die Adresse Ihres SMTP-Servers ein (<emphasis>manchmal bezeichnet als <quote>Ausgangsserver</quote></emphasis>). Sie werden außerdem gefragt, ob Sie sich für den Mailversand legitimieren möchten, was oft nicht nötig ist, wenn Sie über einen Dienstanbieter (ISP) mit dem Internet verbunden sind, jedoch häufig zutrifft, wenn Sie ein Mailkonto beruflich einrichten. </para><para> Haben Sie POP3 oder Lokale Mbox-Datei gewählt, werden Sie auf der nächsten Seite gefragt, wo Sie die Mail auf Ihrem PC speichern möchten. Die Voreinstellung <quote>Mail</quote> ist normalerweise okay und speichert Ihre E-Mails im Verzeichnis <filename>Mail</filename> in Ihrem Home-Verzeichnis. </para><para> Wenn die Claws Mail-Version OpenSSL unterstützt, sehen Sie als nächstes die Seite <quote>Sicherheit</quote>, wo Sie die SSL-Verschlüsselung wählen können, mit der E-Mails gesendet und empfangen werden. Bei Internet-Dienstanbietern ist dies meist nicht aktiviert, doch viele Firmen tun es; wenn Sie sich unsicher sind, lassen Sie es inaktiv. </para><para> Sie können nun auf die Schaltfläche 'Speichern' klicken und an Claws Mail Ihre Freude haben. </para>
  </section>

  <section id="start_getting">
    <title>Mail empfangen</title>
    <para> Das Holen Ihrer E-Mail erfolgt entweder über die Schaltfläche <quote>Abrufen</quote> auf der Werkzeugleiste oder aus dem Untermenü <quote>Empfangen</quote> im Menü <quote>Nachricht</quote>. </para><para> Wenn Sie möchten, daß Claws Mail Ihr Postfach automatisch in regelmäßigen Abständen überprüft, können Sie das auf der Einstellungsseite <quote>Mail-Handling: Empfangen</quote> regeln, die sich im Menü unter <quote>Konfiguration/Einstellungen...</quote> befindet. Aktivieren Sie einfach das Kontrollkästchen <quote>Automatisch alle [...] Minuten neue Mail abfragen</quote>, und bestimmen Sie das Intervall selbst. </para>
  </section>

  <section id="start_reading">
    <title>Das Lesen von Mail</title>
    <para>Wenn Sie Ihre E-Mail abgerufen haben, befindet sie sich Posteingangsordner. Die gesamte Anzahl der E-Mails in einem Ordner wird hinter dessen Namen angezeigt, es folgt die Anzahl ungelesener und neuer E-Mails darin. Um sie zu sehen, klicken Sie auf die Reihe in der Ordnerliste, und die Liste der E-Mails in diesem Ordner erscheint im Fenster der Nachrichtenliste. Nun können Sie mit der Maus eine E-Mail auswählen oder sich mit den Richtungstasten auf-/abwärts bewegen; die Leertaste dient zum Anzeigen und Durchblättern der Mails. Sie können auch andere Tasten verwenden, um E-Mails zu anzusteuern: P (für vorherige) und N (für nächste).</para>
  </section>

  <section id="start_writing">
    <title>Schreiben Ihrer ersten Mail</title>
    <para> Wenn Sie auf die Schaltfläche <quote>Verfassen</quote> in der Werkzeugleiste klicken, öffnet sich ein Editor-Fenster. Dieses Fenster enthält verschiedene Felder, die einfach zu erkennen sein sollten: wenn Sie mehrere Mailkonten haben, kann über das Feld 'Von' ausgewählt werden, welches der Konten Sie für diese E-Mail benutzen; das Feld 'An' ist für den Empfänger der E-Mail. Wenn Sie es ausfüllen, erscheint ein zweites Feld 'An', so daß Sie die E-Mail an mehrere Empfänger versenden können. Außerdem können Sie das Feld 'An' über sein Klappmenü in 'Cc' oder einen anderen Feldtypen abändern, oder indem Sie ihn selbst dort eintragen. Danach können Sie die Betreffzeile Ihrer Mail erstellen und anschließend den Textkörper schreiben. </para><para> Kleine Anmerkung zur Betreffzeile: Claws Mail wird um Bestätigung bitten, wenn Sie versuchen, eine E-Mail mit leerem Betreff zu versenden. Dies geschieht, weil es den Empfänger irritieren kann, E-Mails ohne Betreff zu erhalten, denn das macht die Zuordnung nicht leichter. </para>
  </section>

  <section id="start_sending">
    <title>Senden Ihrer ersten Mail</title>
    <para> Wenn Sie Ihre erste E-Mail fertig geschrieben haben, können Sie entweder auf <quote>Senden</quote> klicken, um die Mail sofort zu versenden, oder Sie benutzen die Schaltfläche <quote>Später senden</quote>, um diese Nachricht zunächst zurückzustellen. Wenn Sie auf <quote>Senden</quote> klicken, wird sich das Fenster zum Schreiben schließen, sobald die Mail verschickt ist; es wird geöffnet bleiben, falls ein Fehler aufgetreten ist. Wenn Sie auf <quote>Später senden</quote> klicken, schließt sich das Fenster zum Schreiben sofort, und die E-Mail wird in Ihrem Postausgangsordner vorgespeichert. Sie wird versendet, wenn Sie auf die Schaltflächen <quote>Senden</quote> in der Werkzeugleiste des Hauptfensters klicken. </para><para> Versendete E-Mails werden im Gesendet-Ordner abgelegt, so daß Sie rückverfolgen können was Sie wem geschrieben haben, bzw. eine bereits gesendete Mail als Vorlage für eine neue verwenden. </para>
  </section>
</section>

