<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<section id="ch_account">
<title>Configuration du compte</title>

  <section id="account_basic">
    <title>Préférences générales</title>
    <para>
	Le premier onglet des préférences du compte, nommé <quote>Général</quote>,
	comporte des informations de base sur le compte. Dans cet onglet vous
	pouvez indiquer votre nom, votre adresse de messagerie, votre société et
	des informations basiques de connexion. Le nom du compte est seulement
	utilisé par Claws Mail en interne, comme par exemple, dans le
	bouton de changement d'identité en bas à droite de la fenêtre
	principale. Le panneau Configuration des serveurs vous permet
	d'indiquer le protocole utilisé pour la réception (information qui
	n'est plus modifiable par la suite), le(s) serveur(s) utilisé(s) pour
	envoyer vos courriels (habituellement pop.fai.com et smtp.fai.com où
	<quote>fai</quote> veux dire Fournisseur d'Accès à Internet) ainsi que
	votre login et votre mot de passe sur le serveur de réception.
    </para>
    <para>
	Dans l'onglet <quote>Réception</quote> vous pouvez changer le comportement
	par défaut de Claws Mail. Par exemple, laisser les messages sur le
	serveur pour un temps, ne pas télécharger les courriels trop gros ou
	spécifier si vous souhaitez que les règles de filtrage s'appliquent à
	ce compte de messagerie. Le paramètre <quote>taille maximale pour la
	réception</quote> est utilisé pour éviter de télécharger des courriels
	trop gros. Quand vous recevez un courriel dont la taille est plus
	importante que cette limite, il sera partiellement téléchargé et vous
	aurez par la suite le choix de le télécharger complètement ou de le
	détruire du serveur. Ce choix vous sera présenté lorsque vous lirez le
	message.
    </para>
    <para>
	L'onglet <quote>Envoyer</quote> contient les préférences que vous voulez
	ajouter aux courriels que vous envoyez, par exemple en-tête X-Face ou
	Face, ainsi que les informations d'authentification sur le serveur
	d'envoi. La plupart du temps les FAI autorisent leurs clients à envoyer
	des courriels via leur propre serveur SMTP sans authentification, mais
	dans certains cas il peut-être nécessaire de vous authentifier avant
	d'envoyer un courriel. Il y a plusieurs possibilités pour faire cela.
	La meilleure est sans doute SMTP AUTH. Lorsque ce n'est pas possible,
	on utilise généralement <quote>S'authentifier sur le POP3 avant
	l'envoi</quote> qui se connecte d'abord au serveur POP (qui requiert
	une authentification), se déconnecte et envoie le courriel.
    </para>
    <para>
	L'onglet <quote>Composition</quote> comporte les options permettant de
	changer le comportement de la fenêtre de composition d'un message avec
	ce compte. Il est possible de spécifier une signature à insérer
	automatiquement et de renseigner les valeurs par défaut des adresses
	Cc, Cci et <quote>Répondre à</quote>.
    </para>
    <para>
	Vous pouvez choisir dans l'onglet <quote>Confidentialité</quote> le niveau
	de "paranoïa" pour votre compte. Vous voudrez certainement que tous
	vos messages envoyés soient signés et/ou cryptés. Signer tous vos
	messages et pas seulement ceux importants vous protégera, par exemple,
	des faux courriels envoyés dans votre dos à vos collaborateurs. Ceci
	peut aider à sauver des situations potentiellement problématiques.
    </para>
    <para>
	L'onglet SSL est aussi lié à la sécurité mais cette fois les paramètres
	qu'il contient s'appliquent au transport du message et non pas à leur
	contenu. SSL chiffre la connexion entre le serveur et vous afin
	d'éviter que d'autres personnes ne puissent lire vos courriel et mots
	de passe lorsqu'ils transitent. SSL devrait être utilisé chaque fois
	que c'est possible.
    </para>
    <para>
	Finalement l'onglet <quote>Avancé</quote> vous permet de spécifier les
	ports et les domaines si ceux par défaut ne doivent pas être utilisés.
	Normalement, vous pouvez laisser ces champs vides. Vous pouvez aussi
	spécifier les dossiers pour les messages envoyés, dans la file
	d'attente, détruits et les brouillons.
    </para>
  </section>

 <section id="account_types">
    <title>Les types de comptes</title>
    <para>
	Nous venons de voir que lorsqu'un compte est créé il n'est plus possible
	de changer son type (le protocole) par la suite. Cela tient au fait
	que ces protocoles ne sont pas exactement identiques. En effet, la
	plus grande partie des options POP3 sont sans signification pour
	l'IMAP par exemple.
    </para>
    <section id="pop3">
    <title>POP3</title>
    <para>
	POP3 est l'un des deux protocoles les plus utilisés et est disponible chez
	pratiquement tous les FAI de la Terre. Son principal avantage est
	qu'il permet de télécharger les courriels sur son ordinateur. Ceci
	implique que l'accès à vos messages sera très rapide une fois que le
	téléchargement sera terminé. L'inconvénient de POP3 est qu'il est plus
	difficile de synchroniser vos boîtes aux lettres électroniques sur
	plusieurs ordinateurs (cela vous obligeant à garder vos messages sur
	le serveur pour quelques jours) notamment il sera très difficile de
	garder une trace des courriels que vous avez lus, auxquels vous avez
	répondus, etc., d'un ordinateur à l'autre.
    </para>
    <para>
    Les courriels reçus d'un compte POP3 seront stockés dans une boîte MH dans
	votre arbre de dossiers.
    </para>
    </section>
    <section id="imap">
    <title>IMAP</title>
    <para>
	IMAP est le second protocole le plus utilisé. Son but est de pallier aux
	inconvénients de POP3. Lorsque vous utilisez IMAP, la liste de vos
	dossiers et vos messages sont tous gardés sur un serveur central. Ceci
	ralentit les accès aux courriels car ils sont téléchargés à la demande.
	Toutefois, lorsque vous utilisez un autre ordinateur ou un autre client
	de messagerie vos courriels seront dans l'état dans lequel vous les
	avez laissés, y compris leur statut (lu, non lu, répondu, etc.).
    </para>
    <para>
	Quand vous créez un compte IMAP, une boîte aux lettres électronique est
	créée pour ce compte dans l'arbre des dossiers.
    </para>
    </section>
    <section id="news">
    <title>Nouvelles</title>
    <para>
	Le protocole News (NNTP) est utilisé pour envoyer et recevoir des
	articles USENET. Les messages sont stockés sur un serveur
	central et téléchargés à la demande. Ils ne peuvent pas être
	détruits ou supprimés par l'utilisateur.
    </para>
    <para>
	 Lorsque vous créez un compte News une boîte aux lettres électronique est
	 créée pour ce compte dans l'arbre des dossiers.
    </para>
    </section>
    <section id="local">
    <title>Local</title>
    <para>
	Le protocole <quote>Fichier local MBOX</quote> peut être utilisé si vous
	faites fonctionner un serveur SMTP sur votre ordinateur et/ou que vous
	voulez recevoir vos logs système simplement.
    </para>
    <para>
	Les messages reçus d'un compte local sont stockés dans une boîte aux lettre
	électronique au format MH dans l'arbre des dossiers.
    </para>
    </section>
    <section id="smtp_only">
    <title>SMTP seulement</title>
    <para>
	Le protocole <quote>Aucun (SMTP seulement)</quote> ne permet pas la
	réception des courriels. Il permet en revanche de créer différentes
	identités que vous pourrez utiliser pour envoyer vos messages avec
	différents alias par exemple.
    </para>
    </section>
  </section>

  <section id="account_multiple">
    <title>Comptes multiples</title>
    <para>
	Il est possible de créer plusieurs comptes dans Claws Mail. Pour les
	comptes POP vous pouvez choisir d'enregistrer vos courriels de vos
	différents comptes dans le même dossier en utilisant l'onglet
	<quote>Réception</quote> des préférences générales. Les comptes IMAP et
	News ont chacun leur propre boîte aux lettres électroniques dans l'arbre
	des dossiers.
    </para>
    <para>
	Vous pouvez choisir quels comptes seront vérifiés lorsque vous utilisez la
	commande <quote>Relever le courrier de tous les comptes</quote> (ou
	<quote>Tous</quote> dans la barre d'outils) en les sélectionnant dans
	l'onglet <quote>Réception</quote> des préférences générales ou dans la
	colonne <quote>G</quote> de la liste des comptes.
    </para>
  </section>

  <section id="account_morefilt">
    <title>Plus de filtrage</title>
    <para>
	Par défaut, les règles de filtrages sont globales. Cela veut dire que
	les courriels des différents comptes peuvent être filtrés dans le dossier
	d'un autre compte. Par exemple un message reçu par un compte POP3 pourra
	être filtré dans un dossier d'un compte IMAP et vice-versa. En fonction de
	ce que vous voulez faire cela peut-être vous être très utile ou très
	embêtant. Si vous voulez éviter cela mais souhaitez toujours trier
	automatiquement votre courriel entrant, la meilleure chose à faire est
	de désactiver le Filtrage sur les comptes et utiliser des règles de
	traitement dans les différentes boîtes de réception des comptes. Les
	règles de traitement sont exécutées lorsque vous entrerez dans le
	dossier ou en les exécutant manuellement à partir du menu contextuel
	du dossier.
	Il est aussi possible de définir des règles de filtrages spéciques à un
	compte particulier, pour une utilisation plus fine lors de la relève du
	courrier ou le filtrage manuel de messages.
    </para>
  </section>

</section>
