<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<section id="ch_addrbook">
<title>Carnet d'adresses</title>

  <section id="addrbk_basic"> 
    <title>Utilisation de base</title>
    <para>
	Le carnet d'adresse est accessible au travers du menu <quote>Outils/Carnet d'adresses</quote>. Il est organisé en plusieurs sections&nbsp;: le <quote>Carnet d'adresses</quote> et ses sous-parties qui contiennent les contacts que vous avez ajoutés localement&nbsp;; la section des vCards qui contiennent les vCards importées&nbsp;; et, si le support a été compilé avec Claws Mail, les sections LDAP et jPilot qui contiennent les contacts issus de serveurs LDAP ou de vos organiseurs de poche. 
    </para>
	
	<para>
	Dans la section du <quote>carnet d'adresses</quote> il est possible de créer de nombreux carnets d'adresses&nbsp;; chacun peut contenir des adresses et/ou des dossiers. Ceci peut vous aider dans l'organisation de vos contacts en catégories. De plus, il est également possible de créer des groupes d'adresses qui pourront être utilisés dans la fenêtre de composition pour envoyer un même courriel à plusieurs personnes en une fois.
	Les menus dans la fenêtre du carnet d'adresses permettent de faire tout ceci. Par exemple, vous pouvez créer un dossier <emphasis>Famille</emphasis> à l'intérieur de votre carnet d'adresses <quote>Adresses Personnelles</quote> en utilisant le menu <quote>Carnet/Nouveau dossier</quote> alors que <quote>Adresses Personnelles</quote> est sélectionné, ou en utilisant un clic droit sur ce dernier. De la même manière vous pouvez ajouter des contacts à un carnet d'adresses en utilisant le menu <quote>Adresse</quote> ou en faisant un clic droit sur un item de la liste dans la partie droite de la fenêtre.
	L'ajout d'un contact fait apparaître une nouvelle fenêtre dans laquelle vous pourrez renseigner les détails concernant le contact dans le premier onglet (<emphasis>Nom affiché, Nom, ...</emphasis>), et une liste d'adresses de messagerie électronique dans l'onglet suivant.
    </para>
	
	<para>
	Une façon plus simple de sauvegarder ses contacts dans le carnet d'adresse est de les sauvegarder au fur et à mesure que vous lisez l'un de leurs messages en utilisant le menu <quote>Outils/Ajouter l'expéditeur au carnet d'adresse</quote> ou en faisant un clic droit sur une adresse électronique dans la vue du message. 
    </para>
  </section>

  <section id="addrbk_expimp">
    <title>Exporter et importer des adresses</title>
    <para>
	Claws Mail peut importer des carnets d'adresses de la majorité des programmes de courrier électronique facilement. Depuis le menu <quote>Outils</quote> du carnet d'adresses vous pouvez importer les carnets d'adresses de Pine ou de Mutt. Comme ces formats ne sont pas très courants, vous pouvez aussi importer des fichiers au format LDIF. LDIF est un format très utilisé, ainsi les autres programmes de messagerie peuvent probablement exporter leurs carnets d'adresses dans ce format.
	L'import d'un fichier LDIF se fait via le menu <quote>Outils/Importer un fichier LDIF</quote> et consiste en trois étapes&nbsp;: sélectionnez le fichier à importer et un nom de carnet d'adresses. Vérifiez et modifiez la liste des champs que vous voulez importer si ceux par défaut ne vous conviennent pas, puis utilisez le bouton <quote>Sauvegarder</quote>.
    </para>
  </section>

  <section id="addrbk_filtering">
    <title>Filtrage des messages à l'aide du carnet d'adressse</title>
    <para>
	Il est possible de filtrer les messages par correspondance des adresses
	trouvées dans les en-têtes avec le carnet d'adresses. Pour cela, utilisez
	le type <quote>Dans le carnet d'adresses</quote> quand vous définissez la
	condition de filtrage d'une règle. Choisissez alors l'en-tête (From, To,
	Cc, Reply-to, Sender) dont la ou les adresses seront comparées avec le
	contenu du carnet d'adresses (si une adresse au moins correspond, la règle
	est appliquée). L'emploi de <quote>Quelconque</quote> permet
	de requérir la correspondance d'au moins une adresse dans au moins un de
	ces en-têtes. Utilisez <quote>Tous</quote> pour requérir la correspondance
	de toutes les adresses contenues dans tous ces en-têtes.
	Enfin, choisissez la partie du carnet d'adresse qui servira pour la
	vérification de la correspondance des adresses&nbsp;: sélectionnez
	<quote>Quelconque</quote> pour utiliser le carnet d'adresse entier
	ou cliquez sur <quote>Parcourir...</quote> pour choisir un carnet d'adresse
	en particulier ou un de ses sous-dossiers.
    </para>
  </section>

  <section id="addrbk_advanced">
    <title>Caractéristiques avancées</title>

    <section id="addrbk_adv_ldap">
      <title>Utilisation de serveurs LDAP</title>
      <para>
	     Les serveurs LDAP sont utilisés pour partager les carnet d'adresses à travers les réseaux. Ils sont souvent disponibles dans les entreprises. Accéder à un serveur LDAP avec Claws Mail est facile. Choisissez le menu <quote>Carnet/Nouveau serveur LDAP</quote> et indiquez un nom pour ce serveur LDAP. Entrez le nom de la machine du serveur (hostname, <emphasis>par exemple <quote>ldap.sylpheed.org</quote></emphasis>), son port si nécessaire (<emphasis>le port standard est 389</emphasis>). Vous pouvez soit remplir vous même la <quote>Base de recherche</quote> si vous savez quoi utiliser, ou cliquer sur <quote>Test serveur</quote> afin de laisser Claws Mail essayer de le deviner tout seul. Si le serveur requiert une authentification vous pouvez la spécifier dans l'onglet <quote>Avancé</quote>.
         Lorsque vous fermez cette fenêtre en cliquant sur <quote>OK</quote>, le serveur apparaît dans la liste des sources du carnet d'adresses sur le côté gauche. Lorsque vous sélectionnerez le serveur vous verrez, sur la droite, une liste de contacts vide ce qui peut être surprenant dans un premier temps. Il en est ainsi pour éviter des recherches complètes sur le serveur sans que vous l'ayez spécifiquement demandé. Vous pouvez, dès lors, rechercher des noms en utilisant le formulaire de <quote>Recherche</quote> en bas de la liste. Si vous voulez la liste complète des contacts, recherchez simplement <quote>*</quote>.
      </para>
    </section>

    <section id="addrbk_adv_jpilot">
      <title>Intégration avec jPilot</title>
      <para>
	    Claws Mail peut utiliser les adresses sauvegardées dans votre organiseur de poche.
      </para>
    </section>

    <section id="addrbk_adv_vcard">
      <title>Support vCard</title>
      <para>
	    Claws Mail peut importer les vCards de vos contacts au travers du menu <quote>Carnet/Nouvelle vCard</quote>.
      </para>
    </section>
    
  </section>

</section>
