<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<appendix id="ap_faq">
<title>La FAQ Claws Mail</title>
	<section>
	<title>Quelles sont les différences entre Claws Mail et
	Sylpheed&nbsp;?</title>
	<para>
	Claws Mail est la version <emphasis>étendue</emphasis> de Sylpheed.
	C'est pourquoi vous y trouverez toutes les fonctionnalités de Sylpheed,
	et encore beaucoup d'autres. Vous pourrez trouver plus d'informations à
	ce sujet sur <ulink url="http://www.claws-mail.org/features.php">
	http://www.claws-mail.org/features.php</ulink>.
	</para></section>
	<section>
	<title>Puis-je écrire des courriels en HTML avec
	Claws Mail&nbsp;?</title>
	<para>
	Non. Une discussion a eu lieu sur ce sujet, et il est apparu que les
	courriels en HTML n'étaient pas désirés par la majorité de nos
	utilisateurs. Si vous avez vraiment besoin de cette fonctionnalité, il
	est toujours possible de joindre des pages HTML à vos courriels.
	</para></section>
	<section>
	<title>Comment puis-je soumettre des patches, signaler des bogues, et
	discuter avec d'autres utilisateurs de Claws Mail&nbsp;?</title>
	<para>
	Les patches peuvent être soumis via le Patch Tracker de Sourceforge, à
	<ulink url='http://sourceforge.net/tracker/?group_id=25528&amp;atid=384600'>
	http://sourceforge.net/tracker/?group_id=25528&amp;atid=384600</ulink>.
	Merci de suivre les conseils disponibles sur
	<ulink url="http://www.claws-mail.org/devel.php">
	http://www.claws-mail.org/devel.php</ulink>.
	</para>
	<para>
	Les rapports de bogues peuvent être soumis sur notre Bugzilla,
	<ulink url="http://www.thewildbeast.co.uk/sylpheed-claws/bugzilla/">
	http://www.thewildbeast.co.uk/sylpheed-claws/bugzilla/</ulink>, en anglais.
	</para>
	<para>
	Pour discuter et poser des questions, vous êtes les bienvenus sur les
	listes de diffusion présentées à
	<ulink url="http://www.claws-mail.org/MLs.php">
	http://www.claws-mail.org/MLs.php</ulink>.
	</para>
	</section>
	<section>
	<title>Y a-t-il un filtre anti-pourriel dans Claws Mail&nbsp;?</title>
	<para>
	Oui, il existe un module Spamassassin, sur lequel vous trouverez tous les
	détails dans ce manuel, au chapitre <link linkend="ch_plugins">Étendre
	les possibilités de Claws Mail</link>.
	</para>
	<para>
	Vous pouvez aussi utiliser d'autres filtres anti-pourriels en utilisant le
	<quote>Filtrage</quote> et les <quote>Actions</quote>, par exemple
	Bogofilter. Des instructions pour configurer Claws Mail avec
	Bogofilter sont disponibles sur la
	<ulink url="http://bogofilter.sourceforge.net/faq.shtml#with-sc">FAQ
	Bogofilter</ulink>. 
	</para></section>
	<section>
	<title>Est-ce que Claws Mail gère les accusés de réception&nbsp;?</title>
	<para>
	Oui.
	Vous pouvez demander un accusé de réception à vos courriels dans le menu
	<quote>Options/Demander un accusé de réception</quote> de la fenêtre de
	composition. Lorsque vous recevez un message qui demande un accusé de
	réception, Claws Mail vous proposera de l'envoyer, via une zone de
	notification au dessus du message. Vous pouvez soit envoyer l'accusé,
	soit ne rien faire - l'accusé n'est jamais envoyé automatiquement.
	</para></section>
	<section>
	<title>Comment Claws Mail peut-il me prévenir lorsque j'ai de nouveaux
	messages&nbsp;?</title>
	<para>
	Dans les préférences <quote>Traitement des messages/Réception</quote>,
	accessibles via le menu <quote>Configuration/Préférences</quote>, et
	utilisez la préférence <quote>Exécuter une commande si de nouveaux
	messages arrivent</quote>.
	</para></section>
	<section>
	<title>Pourquoi certains caractères spéciaux (accents, ...) sont-ils
	affichés bizarrement&nbsp;?</title>
	<para>
	Dans la plupart des cas, il s'agit de courriels dont l'encodage est mal
	spécifié. Vous pouvez forcer un autre jeu de caractères via le menu
	<quote>Vue/Jeu de caractères...</quote>.
	</para></section>
	<section>
	<title>Puis-je ne citer qu'une partie du message auquel je
	réponds&nbsp;?</title>
	<para>
	Oui. Sélectionnez avec la souris la section du message à citer et
	choisissez <quote>Répondre</quote>.
	</para></section>
	<section>
	<title>Où puis-je trouver des réponses à d'autres questions fréquemment
	posées sur Claws Mail&nbsp;?</title>
	<para>
	Une FAQ plus élaborée, maintenue par les utilisateurs de Claws Mail,
	est disponible sur notre site, à l'adresse
	<ulink url="http://www.claws-mail.org/faq/">
	http://www.claws-mail.org/faq/</ulink>.
	</para>
	</section>
</appendix>
