<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<section id="ch_handling">
<title>Gestion basique des messages</title>

  <section id="handling_folders">
    <title>Dossiers</title>
    <para>
	Si vous recevez beaucoup de messages, vous allez rapidement trouver que votre Boîte de Réception grossit jusqu'à devenir difficile à utiliser. Vous n'arriverez même plus à retrouver un message reçu les jours précédents. C'est pourquoi Claws Mail, comme tous les bons clients de courriel, vous fournira plusieurs solutions pour mieux organiser vos courriels.
    </para>
    <para>
	Vous pouvez créer autant de dossiers et sous-dossiers que nécessaire. Par exemple un dossier pour votre famille, un dossiers 'Amis', des dossiers pour les listes de diffusion, des dossiers pour archiver les courriels des années passées, etc.
	Pour créer un nouveau dossier, faites un clic droit sur le dossier parent et choisissez <quote>Nouveau dossier...</quote> dans le menu déroulant. Par exemple pour créer un dossier 'Amis' dans votre dossier 'Boîte de Réception', faites un clic droit sur la Boîte de Réception, choisissez <quote>Nouveau dossier...</quote>, tapez 'Amis' dans le dialogue qui apparaît, et validez.
    </para>
  </section>

  <section id="handling_organisation">
    <title>Organisation des dossiers</title>
    <para>
	Maintenant que vous avez créé de multiples dossiers, vous pouvez les manipuler, ainsi que les messages qu'ils contiennent, grâce à différents menus et par glisser-déposer. Pour déplacer un dossier dans un autre, vous pouvez choisir le sous menu <quote>Déplacer le dossier...</quote>, sélectionner le nouveau dossier parent, et valider. Ceci déplacera le dossier et les messages qu'il contient dans le nouveau dossier parent. Vous pouvez aussi tirer ce dossier avec la souris, et le "lâcher" sur le dossier de destination.
    </para>
    <para>
	Si vous désirez supprimer un dossier et tous les messages qu'il contient, choisissez <quote>Supprimer le dossier...</quote>. Comme cette opération est potentiellement dangereuse pour vos données, une confirmation vous sera demandée. Les dossiers supprimés ne peuvent pas être récupérés, ni les messages qu'ils contenaient.
    </para>
    <para>
	De la même manière que vous pouvez déplacer vos dossiers les uns par rapport aux autres, vous pouvez déplacer vos messages d'un dossier à un autre. Les mêmes méthodes sont utilisées&nbsp;: soit un glisser-déposer, soit par le menu contextuel <quote>Déplacer...</quote> des messages. Vous pouvez déplacer plusieurs messages à la fois en en sélectionnant plusieurs avec la touche Maj (Shift) ou Control. Vous pouvez aussi copier les messages au lieu de les déplacer, en gardant la touche Control appuyée au moment de lâcher le glisser-déposer, ou avec le menu contextuel <quote>Copier...</quote>.
    </para>
  </section>

  <section id="handling_filters">
    <title>Filtrage</title>
    <para>
	Une fois votre arborescence de dossiers faite, vous préférerez certainement que Claws Mail trie vos messages automatiquement, plutôt que de le faire vous-même lorsque vous recevez des messages. Pour cela, vous pouvez utiliser la fonctionnalité de filtrage.
    </para>
    <para>
	Vous trouverez les préférences et réglages de filtrage dans le menu <quote>Configuration</quote>. Dans ce dialogue, vous pourrez définir de nouvelles règles, en modifier, en effacer, changer leur ordre et les activer/désactiver. Les règles de filtrage sont définies en cinq parties&nbsp;: un état (activé/désactivé), un nom, un nom de compte, une condition, et une action. Toute règle désactivée est tout bonnement ignorée. Le nom est optionnel, il est là pour vous aider à vous souvenir de quelle règle fait quoi. La condition est une expression définissant ce que Claws Mail doit vérifier lors du tri des messages, comme par exemple 'to matchcase claws-mail-users', qui signifie "Message envoyé à une adresse contenant claws-mail-users". Vous pouvez facilement définir des conditions sans vous souvenir de la syntaxe, en cliquant sur le bouton <quote>Définir...</quote> à droite du champ. La dernière partie d'une règle est l'action, qui dit à Claws Mail ce qu'il doit faire lorsque des messages correspondant à la condition ont été trouvés. Par exemple, 'mark_as_read' marque le message comme lu dès qu'il arrive, ou 'move #mh/Mailbox/Amis' déplace le message dans votre sous-dossier 'Amis'. Ici aussi, un bouton <quote>Définir...</quote> vous aidera à écrire l'action.
    </para>
    <para>
Règles de filtrage spécifiques à un compte&nbsp;: il est possible de faire en sorte qu'une règle de filtrage soit associée spécifiquement à un compte. Il faut pour cela sélectionner la règle, choisir un nom compte dans la liste des comptes juste en dessous du <quote>Nom</quote> de la règle puis cliquer sur le bouton <quote>Remplacer</quote> pour mettre à jour la règle existante (ou le bouton <quote>Ajouter</quote> si vous créez une nouvelle règle).
Si vous assignez une règle de filtrage à un compte au lieu de la laisser assignée à <quote>Tous</quote>(c'est le cas par défault), cette règle ne sera prise en compte que lors de la réception de messages pour ce compte spécifiquement. Assignez là à <quote>Tous</quote> et elle sera utilisée pour filtrer tous les comptes.
L'assignation d'une règle à un compte spécifique n'est possible que pour le filtrage (pour la réception ou l'application manuelle). Cette fonctionnalité n'est pas disponible pour le traitement des dossiers et le pré/post-traitement. Lors du filtrage manuel, si une ou plusieurs règles sont associées à des comptes spécifiques, il vous sera au préalable demandé quoi faire de ces règles. Les choix possibles sont&nbsp;: <quote>ignorer ces règles</quote> (elles ne seront pas appliquées), <quote>appliquer ces règles sans se soucier des comptes auxquels elles sont rattachées</quote> ou <quote>utiliser le compte courant pour ces règles</quote>. Attention&nbsp;: le choix retenu sera utilisé automatiquement lors de la prochaine application manuelle des filtres si vous décochez la case <quote>Afficher ce message la prochaine fois</quote> et procédez au filtrage.
    </para>
    <para>
	Une fois la règle de filtrage définie, vous devez l'ajouter à la liste de règles existantes avec le bouton <quote>Ajouter</quote>. N'oubliez pas, l'ordre des règles est important&nbsp;: si Claws Mail trouve une règle qui correspond à un message et qui le déplace ou l'efface, la suite des règles n'est pas testée ni exécutée. C'est pourquoi vous pouvez ré-ordonner vos règles grâce aux boutons disponibles à droite de la liste (ou par glisser-déposer).
    </para>
    <para>
	Il existe aussi une méthode rapide de création de règles de filtrage en se basant sur le message actuellement sélectionné. Après avoir sélectionné un message pour lequel vous voulez créer une règle, choisissez <quote>Créer une règle de filtrage...</quote> dans le menu <quote>Outils</quote>, puis choisissez dans le sous-menu&nbsp;: <quote>Automatiquement</quote> est utilisé pour les messages de liste de diffusion, <quote>avec De</quote> crée un filtre basé sur l'expéditeur, <quote>avec À</quote> crée un filtre basé sur le(s) destinataire(s), et <quote>avec Sujet</quote> crée un filtre basé sur le sujet du message. Chacun de ses types de filtrages a ses avantages, à vous de décider lequel sera le mieux adapté. En général, <quote>avec De</quote> est utile pour vos contacts réguliers et personnels, et <quote>avec À</quote> est utile pour séparer les messages que vous recevez sur différents comptes.
    </para>
  </section>

  <section id="handling_searching">
    <title>Recherche</title>
    <para>
	Il existe plusieurs méthodes pour rechercher dans vos messages.
    </para>
    <para>
	L'une d'entre elles est assez répandue, vous pouvez la trouver dans le menu <quote>Edition/Chercher dans le dossier...</quote>. Ceci ouvre une fenêtre de recherche où vous pouvez spécifier un ou plusieurs champs où chercher, comme De, À, Sujet, et Message. Après avoir choisi vos critères, utilisez les boutons <quote>Revenir</quote> et <quote>Avancer</quote> pour naviguer dans les messages correspondants, ou utilisez <quote>Chercher tous</quote> pour sélectionner tous les messages correspondants en une fois. Soyez conscients, toutefois, que la recherche dans le message entier est plus lente que la recherche dans les en-têtes, car les corps de messages ne sont pas dans les caches de Claws Mail. Il est aussi possible d'utilise la <quote>Recherche avancée</quote>, qui vous permet d'utiliser des expressions du type de celles utilisées dans les règles de filtrage.
    </para>
    <para>
	Si vous cherchez une partie spécifique dans un long message, vous pourrez utiliser le menu <quote>Edition/Recherche dans le message...</quote>. Cela fonctionne comme la recherche dans un document texte.
    </para>
    <para>
	La dernière méthode pour rechercher est la <quote>Recherche rapide</quote>, que vous pouvez afficher ou cacher en cliquant sur la petite loupe sous la liste de messages. Elle est aussi accessible par le menu <quote>Edition/Recherche rapide</quote>. La <quote>recherche rapide</quote> est plus puissante que la recherche normale, car elle peut, en plus de chercher dans les en-têtes normaux, rechercher avec une pseudo-condition de filtrage lorsqu'elle est en mode <quote>Avancé</quote>. Dans ce mode, le bouton <quote>Syntaxe avancée...</quote> vous permettra de voir quelle syntaxe vous pouvez utiliser, et le bouton <quote>...</quote> vous permettra de créer une règle avec l'interface usuelle. Enfin, la <quote>recherche rapide</quote> peut chercher de manière récursive, dans les sous-dossiers du dossier courant.
    </para>
    <para>
	Lorsque vous appuyez sur Entrée après avoir spécifié la chaîne de recherche, la liste de messages affichée va être réduite pour ne plus vous présenter que les messages correspondants. Si la recherche était récursive, les sous-dossiers contenant un ou des messages correspondants prendront une icône de loupe. Ceci vous permettra de rechercher dans tous vos messages, d'un seul coup. Enfin, le réglage <quote>Permanent</quote> de la <quote>recherche rapide</quote> permet d'avoir une recherche qui reste active lorsque vous changez de dossier, ou non. Cela peut permettre de chercher la même chose dans plusieurs dossiers sans pour autant chercher récursivement dans leur premier parent commun.
    </para>
  </section>

</section>

