<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<section id="ch_plugins">
<title>Étendre les possibilités de Claws Mail</title>

  <section id="plugins_default">
    <title>Modules fournis</title>
    <para>
	Les fonctionnalités de Claws Mail peuvent être augmentées grâce à divers modules. Claws Mail est livré avec les modules suivants, tous installés par défaut tant que les dépendances nécessaires sont présentes sur votre système.
    </para><para>
	Les modules sont installés dans le répertoire $PREFIX/lib/claws-mail/plugins/ et leur extension est <quote>.so</quote>. Pour charger un module en mémoire, allez dans le menu <quote>Configuration/Modules</quote> et cliquez sur le bouton <quote>Charger un module</quote>. Choisissez le module désiré, et validez.
    </para><para>
	Si vous ne trouvez pas le module que vous cherchez, il est possible que votre distribution GNU/Linux le fournisse dans un paquet séparé. Dans ce cas, recherchez-le dans votre gestionnaire de paquets.
    </para>
    <variablelist>
    <varlistentry><term>Visualiseur HTML Dillo</term>
	    <listitem><para>Permet de voir les messages en HTML grâce au navigateur léger Dillo, version 0.7.0 ou supérieure. Il utilise l'option --local de Dillo pour rester sécurisé et ne pas charger les images distantes. Vous pouvez le configurer dans <quote>Configuration/Préférences/Modules/Dillo Browser</quote>. Dillo est disponible sur <ulink url="http://www.dillo.org/">http://www.dillo.org/</ulink>.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry><term>PGP/Core, PGP/Inline and PGP/MIME</term>
	    <listitem><para>Gèrent les messages signés et/ou chiffrés avec PGP. Vous pourrez déchiffrer les messages, en vérifier les signatures, ou bien signer et chiffrer les messages que vous envoyez. Ils utilisent GnuPG et GPGME, <ulink url="ftp://ftp.gnupg.org/gcrypt/gpgme/">ftp://ftp.gnupg.org/gcrypt/gpgme/</ulink>.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry><term>SpamAssassin</term>
	    <listitem>
			<para>Le modules SpamAssassin possède deux fonctionnalités&nbsp;:</para>
			<para>La possibilité de vérifier les messages reçus pour y détecter les pourriels. Vous pourrez choisir d'effacer directement les pourriels, ou les enregistrer dans un dossier spécifique. Cette fonctionnalité peut être désactivée si, par exemple, votre courrier est déjà vérifié par votre serveur.</para>
			<para>La possibilité d'apprendre à SpamAssassin à mieux distinguer les pourriels des messages normaux. Vous pouvez entraîner votre SpamAssassin en marquant les messages comme "indésirable" ou "acceptable" dans le menu contextuel de la liste de messages, ou avec le bouton de barre d'outil correspondant (Voir <quote>Configuration/Préférences/Barres d'outils</quote>). Optionnellement, les messages que vous marquez comme indésirables peuvent être déplacés dans votre dossier pourriels.</para>
			<para>SpamAssassin est disponible sur <ulink url="http://spamassassin.apache.org/">http://spamassassin.apache.org/</ulink>. La version 3.1.x ou supérieure est requise pour pouvoir utiliser la fonctionnalité d'apprentissage distant.</para>
		</listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry><term>Icône de la barre système</term>
	    <listitem><para>Place une icône dans la barre système, qui indique si vous avez de nouveaux messages.</para></listitem>
    </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="plugins_external">
    <title>Autres modules</title>
    <para>
	D'autres modules ont été écrits, qui sont disponibles sous forme de téléchargements séparés. À l'heure de l'écriture de ces lignes, un certain nombre est disponible sur <ulink url="http://www.claws-mail.org/plugins.php">http://www.claws-mail.org/plugins.php</ulink>&nbsp;:
    </para>
    <variablelist>
    <varlistentry><term>Acpi Notifier</term>
	    <listitem><para>Permet l'indication de nouveaux messages avec la diode Email de certains ordinateurs portables, comme ceux de marque Acer, Asus, Fujitsu ou IBM.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
	<term>Archivage de messages</term>
	<listitem>
	  <para>
	    Permet l'archivage de dossiers et sous-dossiers sous différents formats.
	  </para>
	</listitem>
	</varlistentry>
    <varlistentry><term>AttRemover</term>
	    <listitem><para> Ce module vous permet d'effacer les pièces jointes dans les messages.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry><term>CacheSaver</term>
	    <listitem><para>Enregistre les caches de dossiers toutes les minutes. Il aide à éviter la perte de métadonnées si l'ordinateur (<emphasis>ou Claws Mail&nbsp;!</emphasis>) plante.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry><term>etpan! Privacy</term>
	    <listitem><para>Gère les signatures numériques et chiffrement aux formats S/MIME, OpenPGP et PGP ASCII. Ne gère pas les phrases secrètes.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry><term>Fetchinfo</term>
	    <listitem><para>Insère des en-têtes avec certaines informations supplémentaires, telles que UIDL, nom du compte, serveur POP, utilisateur et heure de réception.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry><term>GtkHtml Viewer</term>
	    <listitem><para>Comme Dillo, permet la visualisation de messages en HTML.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry><term>Maildir</term>
	    <listitem><para>Fournit le support des boîtes aux lettres Maildir++. Avec ce module, vous pourrez partager votre boîte aux lettres avec d'autres clients de courriel ou des serveurs IMAP.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry><term>mailMBOX</term>
	    <listitem><para>Fournit le support des boîtes aux lettres au format MBOX. </para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry><term>Perl</term>
	    <listitem><para>Étend les possibilités de filtrage de Claws Mail. Il fournit une interface Perl au filtrage de Claws Mail, ce qui permet l'utilisation de toute la puissance de Perl.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry><term>S/MIME</term>
	    <listitem><para>Gère les messages signés et/ou chiffrés avec S/MIME. Vous pourrez déchiffrer les messages, en vérifier les signatures, ou bien signer et chiffrer les messages que vous envoyez. Il utilise GnuPG/GPGME et GpgSM, <ulink url="ftp://ftp.gnupg.org/gcrypt/gpgme/">ftp://ftp.gnupg.org/gcrypt/gpgme/</ulink>.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry><term>SynCE</term>
	    <listitem><para>Permet de garder les adresses synchronisées entre un ordinateur Windows CE (Pocket PC/ iPAQ, Smartphone etc) et Claws Mail.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry><term>vCalendar</term>
	    <listitem><para>Gère les messages vCalendar de réunion, tels que ceux envoyés par Outlook ou Evolution. Gère aussi les abonnement aux flux Webcal.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry><term>RSSyl</term>
	    <listitem><para>Aggrégateur de flux RSS, sous la forme d'une boîte aux lettres virtuelle. Gère les flux au format RSS 1.0, 2.0 et Atom.</para></listitem>
    </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
	Si vous êtes développeur, l'écriture d'un module Claws Mail est certainement la meilleure solution pour étendre les fonctionnalités de Claws Mail. Nous pourrons héberger votre code, et serons ravis de répondre à vos questions sur la liste de diffusion ou le canal IRC, <literal>#claws</literal> sur Freenode et sur IRCnet.
    </para>
  </section>
  <section id="plugins_network">
    <title>Accès réseau pour les modules</title>
    <para>
	Certains modules externes, comme RSSyl, vCalendar ou GtkHtml Viewer, ont besoin d'un accès à Internet pour fonctionner normalement (pour récupérer les abonnements dans le cas de RSSyl ou vCalendar, pour récupérer les images dans le cas de GtkHtml Viewer). Ces modules utilisent la librairie Curl. C'est pourquoi, si votre accès Internet est restreint via un proxy (serveur mandataire), il faudra spécifier à la libCurl de l'utiliser. Ceci se fait en mettant en place une variable d'environnement, <emphasis>http_proxy</emphasis>. Par exemple, <emphasis>http_proxy=http://user:passwd@myproxy.example.com:8080</emphasis> indiquera à la libCurl de se connecter au port 8080 de la machine myproxy.example.com, en tant qu'utilisateur <quote>user</quote> dont le mot de passe est <quote>passwd</quote> pour tout accès HTTP à Internet. 
    </para>
    <para>
	Vous pouvez mettre en place cette variable d'environnement avant de démarrer Claws Mail, par exemple en utilisant la commande <emphasis>http_proxy=http://user:passwd@monproxy.example.com:8080 claws-mail</emphasis>, ou bien le mettre en place une fois pour toutes dans votre fichier ~/.bashrc, avec la ligne suivante&nbsp;: <emphasis>export http_proxy=http://user:passwd@monproxy.example.com:8080</emphasis> (vous devrez vous reconnecter pour qu'elle soit prise en compte).
    </para>
  </section>
</section>
