<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<section id="ch_starting">
<title>Commencer avec Claws Mail</title>

  <section id="start_wizard">
    <title>L'assistant de configuration</title>
    <para>
	La première fois que vous allez lancer Claws Mail, il vous posera quelques questions afin de mettre en place votre premier compte. Ces questions sont simples et groupées en quelques pages.
    </para><para>
	Tout d'abord Claws Mail vous demandera votre nom (<emphasis>en général il le trouvera tout seul</emphasis>), votre adresse email, et le nom de votre société (<emphasis>optionnel</emphasis>).
    </para><para>
	La page suivante vous permettra de remplir les détails concernant la réception de vos messages. Les champs présents dans la page diffèreront en fonction du <quote>Type de serveur</quote>&nbsp;:
    </para>
    <blockquote><variablelist>
	    <varlistentry><term>POP3</term>
		    <listitem><para>Si vous choisissez POP3, il vous faudra entrer l'adresse du serveur, votre nom d'utilisateur, et votre mot de passe. Le mot de passe est optionnel, si vous le laissez vide, Claws Mail vous le demandera à la première connexion chaque fois que vous le lancerez.
		    </para></listitem>
	    </varlistentry>
	    <varlistentry><term>IMAP</term>
		    <listitem><para>Si vous choisissez IMAP, il vous faudra entrer l'adresse du serveur, votre nom d'utilisateur, votre mot de passe, et le répertoire IMAP4. Le mot de passe est optionnel, si vous le laissez vide, Claws Mail vous le demandera quand ce sera nécessaire. Le répertoire IMAP4 est aussi optionnel, ce réglage est rarement utile et vous pouvez probablement le laisser vide.
			    </para></listitem>
	    </varlistentry>
	    <varlistentry><term>Fichier MBOX local</term>
		    <listitem><para>Si vous choisissez Fichier MBOX local, vous n'aurez qu'à entrer le chemin vers votre boîte aux lettres MBOX.
			    </para></listitem>
	    </varlistentry>
    </variablelist></blockquote>
    <para>
	Sur la page suivante, vous seront demandés les détails concernant votre serveur SMTP (<emphasis>parfois appelé <quote>serveur d'envoi</quote></emphasis>). Vous pourrez spécifier si vous devez vous authentifier pour envoyer des messages. C'est rarement le cas lorsque vous vous connectez à Internet avec un fournisseur d'accès, plus souvent lorsque vous configurez un compte professionnel.
    </para><para>
	Si vous avez choisi POP3 ou Fichier MBOX local, la page suivante vous demandera où enregistrer vos messages sur le disque. La valeur par défaut, <quote>Mail</quote>, est en générale convenable, et enregistrera vos messages dans un répertoire <quote>Mail</quote> à la racine de votre répertoire utilisateur.
    </para><para>
	Si votre version de Claws Mail gère OpenSSL, vous verrez ensuite la page <quote>Sécurité</quote>, où vous serez à même de choisir ou non de chiffrer les connexions vers vos serveurs d'envoi et de réception. La plupart des fournisseurs d'accès ne permettent pas cela, mais la plupart des entreprises le font. Si vous n'êtes pas sûr, vous pouvez laisser ces réglages comme ils sont par défaut.
    </para><para>
	Vous pouvez maintenant cliquer sur le bouton Enregistrer, et commencer à apprécier pleinement Claws Mail.
    </para>
  </section>

  <section id="start_getting">
    <title>Recevoir vos messages</title>
    <para>
	Vous pouvez déclencher la réception de vos messages soit via le bouton de la barre d'outils nommé <quote>Relever le courrier</quote>, soit par le menu <quote>Message/Recevoir</quote>.
    </para><para>
	Si vous désirez que Claws Mail relève vos messages automatiquement à intervalles réguliers, vous pouvez le configurer en ce sens dans la page de préférences <quote>Traitement des messages&nbsp;: Réception</quote>. Cliquez sur <quote>Relever automatiquement le courrier toutes les [...] minutes</quote>, et choisissez l'intervalle souhaité.
    </para>
  </section>

  <section id="start_reading">
    <title>Lire vos messages</title>
    <para>
	Une fois que vous aurez reçu vos messages, ils seront rangés dans votre Boîte de Réception. Le nombre total de messages dans un dossier est affiché à droite du nom du dossier, avec le nombre de messages nouveaux et non lus. Pour les voir, cliquez sur le dossier, afin d'afficher la liste de messages qu'il contient dans la liste de droite. Vous pourrez ensuite cliquer sur chaque message avec la souris, ou avec le clavier, principalement en utilisant les touches Haut, Bas, et Espace. Vous pouvez aussi utiliser d'autres touches pour naviguer dans la liste, comme P ou N (précédent et suivant).
    </para>
  </section>

  <section id="start_writing">
    <title>Écrire votre premier message</title>
    <para>
	Une fenêtre de composition de message s'ouvrira en cliquant sur le bouton <quote>Composition</quote>. Cette fenêtre contient différents champs que vous devriez reconnaître sans difficulté&nbsp;: si vous avez de multiples comptes, le champ De pourra être utilisé pour choisir quel compte utiliser pour ce message. Le champ À contiendra le destinataire de votre message&nbsp;; lorsque vous le remplirez, un second champ À apparaîtra, vous permettant d'envoyer le message à plusieurs destinataires. Vous pouvez aussi changer ce champ À en champ Cc, en choisissant dans la liste déroulante correspondante. Vous pourrez ensuite remplir le champ Sujet du message, puis taper son contenu.
    </para><para>
	Petite note à propos du sujet d'un message&nbsp;: Claws Mail vous demandera confirmation avant d'envoyer un message avec un Sujet vide. C'est parce qu'il peut être ennuyeux pour le destinataire de recevoir un message sans sujet, étant donné que cela complique la lecture et la gestion du message.
    </para>
  </section>

  <section id="start_sending">
    <title>Envoyer votre premier message</title>
    <para>
	Lorsque vous aurez fini d'écrire votre premier message, vous pourrez cliquer sur le bouton <quote>Envoi</quote> afin de l'envoyer immédiatement, ou bien sur le bouton <quote>Envoyer plus tard</quote> pour mettre le message dans la File d'attente. Lorsque vous utilisez <quote>Envoyer</quote>, la fenêtre de composition se fermera dès que le message sera parti, et restera ouverte en cas de problème. <quote>Envoyer plus tard</quote>, par contre, fermera la fenêtre immédiatement, et vous trouverez votre message dans le dossier <quote>File d'attente</quote>. Dans ce dernier cas, votre message partira effectivement lorsque vous cliquerez sur le bouton <quote>Envoyer</quote> de la barre d'outils dans la fenêtre principale.
    </para><para>
	Les messages que vous envoyez sont enregistrés dans le dossier <quote>Envoyés</quote>, afin que vous puissiez retrouver les messages que vous avez envoyés à diverses personnes, ou encore pour réutiliser un message déjà envoyé comme brouillon pour un nouveau.
    </para>
  </section>
</section>

