<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<section id="ch_intro">
<title>Einleitung</title>

  <section id="intro_what">
    <title>Was ist Claws Mail?</title>
    <para>Claws Mail ist ein E-Mail-Programm, das in erster Linie schnell, benutzerfreundlich und leistungsstark sein soll. Obwohl vom jeweiligen Desktop weitgehend unabhängig, fügt es sich in die vorhandene Umgebung bestmöglich ein. Die Entwickler von Claws Mail sind bestrebt, das Programm kompakt und überschaubar zu halten, so daß es auch auf schwächeren Computern mit weniger Speicher oder CPU-Leistung einsetzbar sein sollte.</para>
  </section>

  <section id="intro_whatnot">
    <title>Was Claws Mail nicht ist</title>
    <para>Claws Mail ist kein voll-ausgestatteter elektronischer Organizer (PIM) wie Evolution oder Outlook, obwohl einige externe Zusatzmodule dies ermöglichen. Claws Mail gestattet Ihnen nicht, HTML-Mails oder sonstige Art Schikanen zu schreiben und zu senden - ist also eventuell nicht die Software, die Sie in einem Geschäftsumfeld benötigen.</para>
  </section>

  <section id="intro_features"> 
    <title>Hauptfunktionen</title>
    <para>Claws Mail unterstützt weitgehend alles, was ein vollständiges Mailprogramm benötigt. Das Abrufen von Mail via POP3, IMAP4, Lokale Mbox oder SSL; Unterstützung verschiedener Authentifizierungsarten. Es gibt mehrere Mailkonten und Postfächer, mächtige Filter- und Suchfunktionen, Im- und Exportmöglichkeiten für mehrere Formate sowie Unterstützung für GnuPG (digitale Unterschriften und Verschlüsselung). Es gibt spezielle Zusatzmodule (Plugins), anpaßbare Werkzeugleisten, eine Rechtschreibprüfung, eine Reihe von Schutzarten gegen Datenverlust, separate Ordner-Einstellungen - und vieles mehr. Eine Auflistung der Merkmale und Eigenschaften finden Sie unter <ulink url="http://www.claws-mail.org/features.php">www.claws-mail.org/features.php</ulink>.</para>
  </section>

  <section id="intro_history">
    <title>Die Geschichte von Claws Mail</title>
    <para> Claws Mail existiert seit April 2001. Es hieß ursprünglich Sylpheed-Claws und wurde im November 2006 in Claws Mail umbenannt. Der Hauptzweck von Sylpheed-Claws war die Bereitstellung eines Testfeldes für Funktionserweiterungen von Sylpheed (<ulink url="http://sylpheed.sraoss.jp/en/">sylpheed.sraoss.jp/en/</ulink>), um neue Funktionen gründlich testen zu können, ohne Sylpheeds Stabilität zu gefährden. Die Entwickler von Sylpheed-Claws stimmten ihre Programmbasis regelmäßig mit der von Sylpheed ab, und Sylpheeds Autor, Hiroyuki Yamamoto, übernahm neue Funktionen, die ihm gefielen, sobald diese stabil liefen. </para><para> Ursprünglich basierten sowohl Sylpheed als auch Claws Mail auf GTK1. Die Arbeit an den GTK2-Versionen begann Anfang 2003, und das erste zeitgemäße (auf GTK2 basierende) Sylpheed-Claws erschien im März 2005. Seit etwa dieser Zeit entwickelten sich die Ziele von Sylpheed und Sylpheed-Claws langsam auseinander, und Sylpheed-Claws führte sein eigenes Dasein. Aus diesem Grunde heißt es heute Claws Mail. </para>
  </section>

  <section id="intro_information">
    <title>Nützliche URLs</title>
    <para> Website: <ulink url="http://www.claws-mail.org">www.claws-mail.org</ulink> </para> <para> Das Neueste: <ulink url="http://www.claws-mail.org/news.php">www.claws-mail.org/news.php</ulink> </para> <para> Extra-Plugins: <ulink url="http://www.claws-mail.org/plugins.php">www.claws-mail.org/plugins.php</ulink> </para> <para> Symbol-Themen: <ulink url="http://www.claws-mail.org/themes.php">www.claws-mail.org/themes.php</ulink> </para> <para> Werkzeuge/Tools: <ulink url="http://www.claws-mail.org/tools.php">www.claws-mail.org/tools.php</ulink> </para> <para> Mailinglisten: <ulink url="http://www.claws-mail.org/MLs.php">www.claws-mail.org/MLs.php</ulink> </para> <para> Fehlermeldungen: <ulink url="http://www.thewildbeast.co.uk/claws-mail/bugzilla/">www.thewildbeast.co.uk/claws-mail/bugzilla/</ulink> </para> <para> Quellcode: <ulink url="http://sourceforge.net/projects/sylpheed-claws/files/">sourceforge.net/projects/sylpheed-claws/files/</ulink> </para>
  </section>

</section>

