<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<section id="ch_plugins">
<title>Claws Mail erweitern</title>

  <section id="plugins_default">
    <title>Verfügbare Plugins</title>
    <para> Die Möglichkeiten von Claws Mail werden erweitert durch Plugins. Es ist mit den unten aufgelisteten Plugins ausgestattet, die sich alle automatisch integrieren, wenn die erforderlichen Bibliothekendateien vorhanden sind. </para><para> Plugins werden nach <filename class="directory"
	>$PREFIX/lib/claws-mail/plugins/</filename> installiert und haben die Dateiendung <quote>.so</quote>. Um ein Plugin zu laden, wählen Sie <quote>Konfiguration/Plugins</quote> und klicken auf die Schaltfläche <quote>Plugins aktivieren</quote>. Markieren Sie das gewünschte Plugin und klicken Sie auf die Schaltfläche  <quote>Öffnen</quote>. </para><para>Wenn Sie das gesuchte Plugin nicht finden, ist es möglich, daß die Distribution Ihres Betriebssystems es in einem separaten Paket bereithält. In diesem Fall benutzen Sie bitte in Ihren Paketmanager für die Suche. </para><para> Einige Plugins bieten die gleiche Funktionalität wie andere (z.B. die drei Betrachter für HTML-Nachrichten). In diesem Fall müssen Sie entscheiden, welches geladen wird, denn Claws Mail wird sich weigern, mehr als eines vom selben Typ zu aktivieren. </para> <variablelist> <varlistentry> <term>Bogofilter</term> <listitem> <para> Das Bogofilter-Plugin besitzt zwei wichtige Funktionen: </para><para> Es kann E-Mail scannen, die von einem POP, IMAP oder lokalen Konto empfangen wurde, indem es  Bogofilter einsetzt. Es kann wahlweise Mail löschen, die als Spam erkannt wurde - oder sie in einem bestimmten Ordner speichern. Das Scannen von Mail kann abgeschaltet werden. </para><para> Es erlaubt dem Benutzer, Bogofilter anzuleiten, um Spam oder Nicht-Spam zu erkennen. Sie können Bogofilter trainieren, indem Sie Mails über das Kontextmenü der Nachrichtenliste als Spam oder Nicht-Spam markieren, oder Sie benutzen das entsprechende Symbol der Werkzeugleiste im Hauptfenster (siehe <quote>Konfiguration/Einstellungen/Werkzeugleisten</quote>). Als Spam markierte Nachrichten werden optional in einem bestimmten Ordner gespeichert. </para><para> Die Plugin-Einstellungen finden Sie unter  <quote>Konfiguration/Einstellungen/Plugins/Bogofilter</quote>. </para><para>Der Vorteil von Bogofilter gegenüber Spamassassin ist seine Geschwindigkeit. </para><para> Bogofilter ist erhältlich unter <ulink 
	url="http://bogofilter.sourceforge.net/"
	>http://bogofilter.sourceforge.net/</ulink>. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>Dillo als HTML-Betrachter</term> <listitem> <para> Ermöglicht das Betrachten von HTML-Nachrichten durch den Webbrowser Dillo (ab Version 0.7.0).   Dabei wird standardmäßig Dillos Option <literal>--local</literal> für sicheres Browsen verwendet. Die Einstellungen finden Sie unter <quote>/Konfiguration/Einstellungen/Plugins/Dillo Browser</quote>. Dillo ist erhältlich unter <ulink url="http://www.dillo.org/"
	>http://www.dillo.org/</ulink>. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>PGP/Core, PGP/Inline und PGP/MIME</term> <listitem> <para> Verarbeitet mit PGP signierte und/oder verschlüsselte Mails. Sie können Mails entschlüsseln, digitale Unterschriften prüfen oder eigene Mails signieren und verschlüsseln. Verwendet GnuPG/GPGME, <ulink url="ftp://ftp.gnupg.org/gcrypt/gpgme/"
	>ftp://ftp.gnupg.org/gcrypt/gpgme/</ulink>. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>S/MIME</term> <listitem> <para> Verarbeitet mit S/MIME signierte und/oder verschlüsselte Mails. Sie können Mails entschlüsseln, digitale Unterschriften prüfen oder eigene Mails signieren und verschlüsseln. Verwendet GnuPG/GPGME und GpgSM, <ulink url="ftp://ftp.gnupg.org/gcrypt/gpgme/"
	>ftp://ftp.gnupg.org/gcrypt/gpgme/</ulink>. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>SpamAssassin</term> <listitem> <para> Das SpamAssassin-Plugin besitzt zwei wichtige Funktionen:</para><para> Es kann E-Mail scannen, die von einem POP, IMAP oder lokalen Konto empfangen wurde, indem es SpamAssassin einsetzt. Es kann wahlweise Mail löschen, die als Spam erkannt wurde - oder sie in einem bestimmten Ordner speichern. Das Scannen von Mail kann abgeschaltet werden, was nützlich ist, wenn die Mail auf Ihrem Server gescannt wird. </para><para> Es erlaubt dem Benutzer, SpamAssassin anzuleiten, um Spam oder Nicht-Spam zu erkennen. Sie können den SpamAssassin trainieren, indem Sie Mails über das Kontextmenü der Nachrichtenliste als Spam oder Nicht-Spam markieren, oder Sie benutzen das entsprechende Symbol der Werkzeugleiste im Hauptfenster (siehe <quote>Konfiguration/Einstellungen/Werkzeugleisten</quote>). Als Spam markierte Nachrichten werden optional in einem bestimmten Ordner gespeichert. </para><para> Die Plugin-Einstellungen finden Sie unter  <quote>Konfiguration/Einstellungen/Plugins/SpamAssassin</quote>. </para><para> Der Vorteil von SpamAssassin gegenüber Bogofilter liegt darin, daß er nicht nur ein bayesischer Filter ist, sondern außerdem verschiedene Tests lokal und im Netzwerk durchführt, um Spam-Befall zu ermitteln. </para><para> SpamAssassin ist erhältlich unter <ulink 
	url="http://spamassassin.apache.org/"
	>http://spamassassin.apache.org/</ulink>. Die Lernfunktion im TCP-Modus steht erst ab Version 3.1.x zur Verfügung. c</para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>Trayicon</term> <listitem> <para> Fügt ein Symbol ins Benachrichtigungsfeld der Taskleiste, das anzeigt, ob es neue Mail für Sie gibt. Eine Quickinfo zeigt außerdem aktuell die neuen, ungelesenen sowie die Gesamtzahl an Nachrichten an. </para> </listitem> </varlistentry> </variablelist>
  </section>

  <section id="plugins_external">
    <title>Weitere Plugins</title>
    <para> Es sind auch andere Plugins geschrieben worden, die als separate Erweiterungen heruntergeladen werden können. Zum gegenwärtigen Zeitpunkt sind folgende Plugins unter <ulink url="http://www.claws-mail.org/plugins.php"
	>http://www.claws-mail.org/plugins.php</ulink> erhältlich: </para> <variablelist> <varlistentry> <term>Acpi Notifier</term> <listitem> <para> Kann neue Nachrichten über Mail-LEDs anzeigen, die in einigen Laptop-PCs von Acer, Asus, Fujitsu und IBM eingebaut sind. Nähere Informationen: <ulink url="http://www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=acpinotifier"> www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=acpinotifier</ulink> </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>AttachWarner</term> <listitem> <para> Erinnert Sie an möglicherweise vergessene Dateianhänge. Sucht nach üblichen Ausdrücken, die vorkommen, wenn eine Datei angehängt werden soll und warnt Sie, wenn die zu sendende Mail keinen Anhang bekommen hat. Nähere Informationen: <ulink url="http://www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=attachwarner"> www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=attachwarner</ulink> </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>AttRemover</term> <listitem> <para> Ermöglicht das Entfernen von E-Mail-Anhängen. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>BSFilter</term> <listitem> <para> Dieses Plugin ist dem Bogofilter-Plugin sehr ähnlich, setzt jedoch auf 'bsfilter' (<ulink url="http://bsfilter.org/index-e.html">bsfilter.org/index-e.html</ulink>) als bayesischem Spamfilter auf. </para><para> Ebenso wie Bogofilter müssen Sie ihn mit Spam und Nicht-Spam-Nachrichten trainieren, damit bsfilter mit der Erkennung beginnen kann. </para><para> Die Plugin-Einstellungen finden Sie unter <quote>Konfiguration/Einstellungen/Plugins/BSFilter</quote>. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>CacheSaver</term> <listitem> <para> Sichert interne Zwischenspeicher alle 60 Sekunden (oder benutzerdefiniert). So verringert sich die Gefahr des Datenverlustes, falls ihr Computer  (<emphasis>oder Claws Mail!</emphasis>) einmal abstürzt. (Achtung: Der Einsatz dieses Plugins kann Claws Mail verlangsamen.) </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>Fancy</term> <listitem> <para> Ermöglicht das Anzeigen von HTML-Nachrichten mittels der Portierung der GTK+ WebKit-Bibliothek. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>Fetchinfo</term> <listitem> <para> Fügt Kopfzeilen ein, die einige Download-Informationen enthalten, wie UIDL, den Claws Mail-Kontonamen, POP-Server, die Benutzer-ID und Ladezeiten. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>Gtk-HTML-Betrachter</term> <listitem> <para> Ermöglicht ebenso wie Dillo das Anzeigen von HTML-Nachrichten, jedoch auf etwas feinere Art (Antialias-Schriftarten). Nähere Informationen: <ulink url="http://www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=gtkhtml2"> www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=gtkhtml2</ulink> </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>Mail Archiver</term> <listitem> <para> Ermöglicht das Archivieren von Konto- und Unterordnern in mehreren unterschiedlichen Formaten.  </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>mailMBOX</term> <listitem> <para> Verarbeitet vorhandene Mailboxen im MBox-Format. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>NewMail</term> <listitem> <para> Schreibt eine Zusammenfassung der Kopfzeilen in eine Protokolldatei (standardmäßig: <filename>~/Mail/NewLog</filename>), bei Eintreffen neuer Mail und  <emphasis>nach</emphasis> Sortierung. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>Multi-Benachrichtiger</term> <listitem> <para> Stellt verschiedene Arten der Benachrichtigung über neue und ungelesene Mail zur Verfügung. Nähere Informationen: <ulink url="http://www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=notification"> www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=notification</ulink> </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>Perl</term> <listitem> <para> Soll die Filtermöglichkeiten von Claws Mail erweitern. Es besitzt eine Perl-Schnittstelle zum Filtermechanismus von Claws Mail, wodurch den Mailfiltern die ganze Stärke von Perl zur Verfügung steht. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>Python</term> <listitem> <para> Dieses Plugin bietet Funktionen zur Integration von Python. Nähere Informationen:  <ulink url="http://www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=python"> www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=python</ulink> </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>RSSyl</term> <listitem> <para> Ermöglicht Ihnen das Lesen Ihrer Lieblingsnachrichten (Newsfeeds) in Claws Mail. Gegenwärtig werden RSS 1.0 und 2.0 sowie Atom-Feeds unterstützt. Nähere Informationen: <ulink url="http://www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=rssyl"> www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=rssyl</ulink> </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>SpamReport</term> <listitem> <para> Dieses Plugin meldet Spam an verschiedene Stellen. Gegenwärtig werden Meldungen an <ulink url="http://spam-signal.fr"
	>spam-signal.fr</ulink> und <ulink url="http://spamcop.net"
	>spamcop.net</ulink> unterstützt, ferner das Spamregister der <ulink
	url="http://lists.debian.org">Debian-Listen (lists.debian.org)</ulink>. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>SynCE</term> <listitem> <para> Ist dabei behilflich, das Adressbuch eines Windows CE-Gerätes (Pocket PC, iPAQ, Smartphone usw.) mit dem Adressbuch von Claws Mail abzugleichen, hinsichtlich der Mailadressen. </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>TNEF-Parser</term> <listitem> <para> Dieses Plugin ermöglicht das Lesen von Mailanhängen des Typs <literal>application/ms-tnef attachments</literal>. Nähere Informationen: <ulink url="http://www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=tnef_parser"> www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=tnef_parser</ulink> </para> </listitem> </varlistentry> <varlistentry> <term>vCalendar</term> <listitem> <para> Ermöglicht das Verarbeiten von vCalendar-Formaten, wie sie von Evolution oder Outlook und WebCal-Abonnements erzeugt werden. Nähere Informationen: <ulink url="http://www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=vcalendar"> www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=vcalendar</ulink> </para> </listitem> </varlistentry> </variablelist> <para> Wenn Sie Softwareentwickler sind, dann ist das Schreiben eines Plugins zur Funktionserweiterung von Claws Mail vermutlich die beste und einfachste Lösung. Wir werden Ihren Programmcode jederzeit entgegennehmen und Ihre Fragen gern beantworten, entweder in der Mailingliste oder über die IRC-Kanäle <literal>#claws</literal> via Freenode oder IRCnet. </para>
  </section>
  <section id="plugins_network">
    <title>Netzwerk-Zugriff über Plugins</title>
    <para> Einige der externen Plugins, wie z.B. RSSyl, vCalendar oder GtkHtml Viewer, benötigen den Zugriff aufs Internet für ihren Arbeitsablauf (das Holen von Einspeisungen im Fall von RSSyl oder vCalendar, bzw. von Bildern im Fall des GtkHtml-Betrachters). Diese Plugins verwenden die Bibliothekendatei von Curl. Das heißt, wenn Ihr Internet-Zugriff durch einen Proxy-Server eingeschränkt ist, dann müssen Sie libCurl anweisen, diesen zu benutzen. Dies geschieht, indem eine Umgebungsvariable gesetzt wird, <literal>http_proxy</literal>. Beispiel: <literal>http_proxy=http://user:passwd@myproxy.example.com:8080</literal> weist libCurl an, sich mit Port 8080 des Rechners myproxy.example.com zu verbinden, als Benutzer <quote>user</quote> und mit dem Kennwort <quote>passwd</quote>, um eine Internet-Verbindung herzustellen. </para><para> Sie können diese Variable setzen, bevor Sie Claws Mail aufrufen, indem Sie z.B. eingeben: <command>http_proxy=http://user:passwd@myproxy.example.com:8080 claws-mail</command>, oder Sie setzen sie in Ihrer <filename>~/.bashrc</filename>-Datei (oder Ihrer Shell entsprechend), indem Sie folgende Zeile hinzufügen:<footnote><para>Die Syntax anderer Shells mag abweichen, bitte lesen Sie die entsprechende Handbuchseite.</para></footnote>: <command>export http_proxy=http://user:passwd@myproxy.example.com:8080</command> (Sie müssen sich neu verbinden, damit die Änderung wirksam wird). </para>
  </section>
</section>

