<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section id="ch_addrbook">
<title>Agenda de direcciones</title>

  <section id="addrbk_basic">
    <title>Manejo básico</title>
    <para>
	Se puede acceder a la agenda de direcciones a través del menú 
	<quote>Herramientas/Agenda de direcciones</quote>. Esta organizada
	en diferentes secciones: la <quote>Agenda de direcciones</quote> y
	sus subseciones, que contienen los contactos añadidos localmente; las
	secciones vCard, que contienen las vCard importadas; y, si el
	soporte para ello ha sido incluido en &SC;, las secciones LDAP y
	jPilot, conteniendo contactos de sus servidores LDAP o dispositivos
	de mano.
    </para><para>
	En la sección <quote>Agenda de direcciones</quote> puede crear 
	múltiples libros de direcciones. Cada uno puede albergar direcciones
	y/o carpetas. Esto puede ayudar a organizar sus contactos por
	categorías. Además de esto puede crear grupos de direcciones, los
	cuales pueden usarse en la ventana de composición para enviar correos
	a múltiples personas a la vez.
	Los menús de la ventana de la agenda de direcciones le permitiran
	realizar todo esto. Por ejemplo, puede crear una carpeta 
	<emphasis>Familia</emphasis> dentro de su agenda <quote>Direcciones 
	personales</quote> usando el menú <quote>Agenda/Nueva carpeta</quote>
	cuando <quote>Direcciones personales</quote> esté seleccionado, o
	pulsando con el botón derecho en ella. De la misma manera puede añadir
	contactos a una agenda o carpeta usando el menú 
	<quote>Dirección</quote> o pulsando con el botón derecho en un elemento
	de la lista que se encuentra a la derecha de la ventana.
	Cuando añada un contacto aparecerá una nueva ventana, donde podrá
	especificar los detalles del contacto en la primera pestaña 
	(<emphasis>Nombre mostrado, Nombre, ...</emphasis>) y una lista de
	direcciones de correo en la segunda pestaña.
    </para><para>
	Una manera más simple de guardar sus contactos en su agenda de
	direcciones es hacerlo cuando lea uno de sus correos, utilizando el
	menú <quote>Herramientas/Añadir remitente a la agenda</quote>, o
	pulsando con el botón derecho en una dirección de correo en la vista
	de mensaje.
    </para>
  </section>

  <section id="addrbk_expimp">
    <title>Exportando e importando direcciones</title>
    <para>
	&SC; puede importar agendas de direcciones fácilmente desde la mayoría
	de los programas de correo electrónico. Desde el menú 
	<quote>Herramientas</quote> en la agenda de direcciones podrá importar
	agendas de Pine o Mutt. Como estos formatos no están muy difundidos,
	también podrá importar ficheros LDIF. LDIF es un formato usado 
	ampliamente, por lo que la mayoría de los programas de correo pueden
	exportar sus agendas en este formato.
	La importación de ficheros LDIF se realiza a través de
	<quote>Herramientas/Importar fichero LDIF</quote> y es un proceso en
	tres pasos: seleccionar el fichero a importar y el nombre de la agenda,
	comprobar los campos que quiere importar si los valores predeterminados
	no son satisfactorios, y finalmente pulsar el botón 
	<quote>Guardar</quote>.
    </para>
  </section>

  <section id="addrbk_advanced">
    <title>Funcionalidades avanzadas</title>

    <section id="addrbk_adv_ldap">
      <title>Usando servidores LDAP</title>
      <para>
	Los servidores LDAP se utilizan para compartir agendas de direcciones
	en un entorno de red. A menudo están disponibles en empresas. Activar
	un servidor LDAP en &SC; es bastante sencillo. Seleccione en el menú 
	<quote>Agenda/Nuevo servidor LDAP</quote>, después elija un nombre
	para este servidor LDAP. Introduzca el nombre de la máquina con el 
	servidor (<emphasis>p.ej. <quote>ldap.sylpheed.org</quote></emphasis>),
	su puerto si es necesario (<emphasis>el puerto estándar es el 389
	</emphasis>). Puede entonces rellenar la <quote>Base de 
	búsqueda</quote> si conoce el valor a usar o pulsar el botón 
	<quote>Comprobar servidor</quote> para que &SC; intente deducirla de
	manera automática. Si su servidor necesita autentificación, puede
	establecerla en la pestaña <quote>Extendido</quote>
	Cuando cierre esta ventana pulsando <quote>Aceptar</quote> el
	servidor aparecerá en la lista de fuentes de agendas de direcciones
	de la parte izquierda. Al seleccionar el servidor podrá ver una lista
	de contactos vacía a la derecha, lo cual puede ser sorprendente al
	principio. Esto es así para evitar realizar búsquedas completas en el
	servidor sin que sean solicitadas explícitamente. Ahora puede buscar
	nombres usando el formulario <quote>Buscar nombre</quote> de la parte
	inferior de la lista. Si desea un listado completo simplemente busque
	<quote>*</quote>.
      </para>
    </section>

    <section id="addrbk_adv_jpilot">
      <title>Integración con jPilot</title>
      <para>
        &SC; puede usar las direcciones almacenadas en su dispositivo de mano.
      </para>
    </section>

    <section id="addrbk_adv_vcard">
      <title>Soporte de vCard</title>
      <para>
        &SC; puede importar las vCard de sus contactos utilizando el menú
	<quote>Agenda/Nueva vCard</quote>.
      </para>
    </section>
    
  </section>

</section>

