<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section id="ch_handling">
<title>Gestión básica del correo</title>

  <section id="handling_folders">
    <title>Carpetas de correo</title>
    <para>
	Si recibe un montón de correos pronto se encontrará con que su carpeta
	de Entrada ha crecido hasta el punto en que encontrar un mensaje,
	incluso si lo ha recibido hace unos días, se vuelve una tarea árdua.
	Esta es la razón por la que &SC;, como la mayoría de los buenos
	clientes de correo, proporciona múltiples posibilidades de organización
	de los mensajes al usuario.
    </para>
    <para>
	Puede crear tantas carpetas y subcarpetas como necesite. Por ejemplo,
	una carpeta para la familia, otra para los amigos, carpetas para
	listas de correo, carpetas de archivo para correos antiguos que aún
	desee tener disponibles, etc. Para crear una carpeta nueva, simplemente
	haga clic con el botón derecho en la carpeta padre y seleccione
	<quote>Nueva carpeta...</quote> del menú deplegable. Si quiere crear
	una carpeta <quote>Amigos</quote> dentro de Entrada, por ejemplo, haga
	clic con el botón derecho del ratón en la carpeta Entrada, elija
	<quote>Nueva carpeta...</quote> y teclee <quote>Amigos</quote> en la
	ventana de diálogo que aparece. Pulse el botón Aceptar y la nueva
	carpeta estará creada.
    </para>
  </section>

  <section id="handling_organisation">
    <title>Organización de carpetas</title>
    <para>
	Ahora que ha creado carpetas puede manipularlas, incluyendo su
	contenido, utilizando los elementos del menú o arrastrando y soltando.
	Mover una carpeta dentro de otra, por ejemplo, se puede realizar
	pulsando con el botón derecho sobre la carpeta a mover, seleccionar
	la opción <quote>Mover carpeta...</quote> y seleccionar la carpeta
	de destino. &Eacute;sto moverá la carpeta, junto el correo que contiene,
	como subcarpeta de la carpeta seleccionada. De manera alternativa,
	puede arrastrar la carpeta a otra pulsando sobre ella, manteniendo
	el botón pulsado, moviendo el cursor del ratón sobre la carpeta de
	destino y soltando el botón del ratón.
    </para><para>
	Si quiere eliminar una carpeta y el correo que contenga, simplemente
	haga clic con el botón derecho sobre la misma y seleccione
	<quote>Borrar carpeta...</quote>. Puesto que ésto es potencialmente
	peligroso (los mensajes en la carpeta se borrarán y no será posible
	recuperarlos) se le pedirá confirmación.
    </para><para>
	De la misma manera que puede mover una carpeta dentro de otra se pueden
	mover los mensajes de una carpeta a otra. El método a aplicar es el
	mismo: bien arrastrar y soltar los correos o bien seleccionar
	<quote>Mover...</quote> después de hacer clic con el botón derecho
	sobre el mensaje. Se pueden seleccionar varios mensajes utilizando las
	teclas Control o Mayúsculas mientras se hace clic sobre ellos. También
	se pueden copiar los mensajes a otra carpeta manteniendo la tecla
	Control pulsada mientras se realiza la operación de arrastrar y soltar,
	o seleccionando <quote>Copiar...</quote> del menú contextual del
	mensaje.
    </para>
  </section>

  <section id="imap_subscriptions">
    <title>Suscripciones IMAP</title>
    <para>
	El protocolo IMAP permite guardar una lista de carpetas suscritas.
	La mayoría de los agentes de usuario no muestran en el interfaz 
	gráfico las carpetas no suscritas y tienen una pequeña ventana que
	permite suscribirse a dichas carpetas. Por defecto en &SC; se respetan
	las suscripciones, y sólo se mostrarán las carpetas suscritas. Si
	desea ver todas las carpetas desmarque <quote>Mostrar sólo las carpetas
	suscritas</quote> en el menú de contexto del buzón IMAP o en las
	preferencias de la cuenta. También podrá suscribir y desuscribir 
	carpetas desde este menú contextual. Si las carpetas no suscritas no 
	aparecen en la lista tendrá dos maneras de suscribirse a una carpeta: 
	o bien mostrar todas las carpetas, suscribir las que quiera y ocultar 
	las carpetas no suscritas de nuevo, o bien, si sabe los nombres de las
	carpetas, usar <quote>Crear nueva carpeta</quote> en el menú contextual
	de su antecesora.
    </para>
  </section>

  <section id="handling_filters">
    <title>Filtrado</title>
    <para>
	Una vez haya creado una elegante estructura de carpetas, probablemente
	querrá que &SC; distribuya los mensajes entrantes automáticamente, de
	manera que no haya que moverlos manualmente cada vez que llegan. Para
	ésto se puede usar el mecanismo de filtrado.
    </para>
    <para>
	Encontrará las preferencias de filtrado a través del elemento
	<quote>Filtrado...</quote> del menú de <quote>Configuración</quote>.
	Desde este diálogo podrá definir nuevas reglas, modificar o borrar
	las existentes, reordenarlas, y activarlas o desactivarlas. Las reglas
	de filtrado se componen de cuatro elementos: su estado de activación,
	un nombre, una condición y una acción. Las reglas desactivadas
	simplemente se ignoran. El nombre es opcional, pero está para facilitar
	la identificación de las reglas existentes. El formato de la condición
	es una expresión que define lo que &SC; deberá buscar al filtrar los
	mensajes, por ejemplo: <quote>to matchcase claws-mail-users</quote>
	es para mensajes enviados a cualquier dirección que contenga
	<quote>claws-mail-users</quote>. Puede definir condiciones
	fácilmente pulsando el botón <quote>Definir...</quote> a la derecha del
	campo. La tercera parte de una regla de filtrado es la acción, que
	indica a &SC; que hacer con los mensajes que cumplan la condición que
	hemos definido. Por ejemplo, <quote>mark_as_read</quote> marcaría el
	correo como leído tan pronto como llegase a la Entrada, o <quote>move
	#mh/Mailbox/inbox/Amigos</quote> movería el mensaje a la subcarpeta 
	<quote>Amigos</quote>. Aquí también el botón <quote>Definir...</quote>
	está disponible para ayudarle a definir las acciones a realizar.
    </para><para>
	Una vez haya definido la regla, puede añadirla a la lista de reglas
	con el botón <quote>Añadir</quote>. No olvide que el orden de las
	reglas es importante: si &SC; encuentra una regla adecuada para un
	mensaje que lo mueve o lo borra estó detendrá la búsqueda de más reglas
	para él. Esta es la razón de los botones en la parte derecha de la
	lista de reglas, que permiten la reordenación de las mismas. Las reglas
	también se pueden reordenar arrastrando y soltando con el ratón.
    </para><para>
	También existe un método rápido para crear reglas de filtrado basadas
	en el mensaje seleccionado. Después de seleccionar un correo del tipo
	que quiera filtrar, seleccione <quote>Crear regla de filtrado</quote>
	en el menú <quote>Herramientas</quote> y elija un tipo del submenú:
	<quote>Automáticamente</quote> es útil para mensajes de listas de 
	correo, <quote>Basada en Desde</quote> crea un filtro a partir del
	remitente del correo, <quote>Basada en Para</quote> lo hace a partir
	del destinatario y <quote>Basada en el Asunto</quote> lo crea en
	función del asunto del correo. Cada uno de estos tipos de filtrado
	tiene sus ventajas, dejando al usuario que encuentre la que le
	resulte más práctica. Normalmente, <quote>Basada en Desde</quote> es
	mejor para organizar correos de los contactos habituales, mientras que
	<quote>Basada en Para</quote> es más útil para organizar los mensajes
	que le envíen a sus distintas cuentas.
    </para>
  </section>

  <section id="handling_searching">
    <title>Buscando</title>
    <para>
	Existen varios métodos para buscar en sus mensajes de correo.
    </para><para>
	Una de ellas es relativamente estándar, y se puede encontrar en el
	menú <quote>Editar</quote>, es la opción <quote>Buscar en 
	carpeta...</quote>. Esto abrirá una ventana donde se pueden especificar
	uno o más campos por los que buscar: Desde, Para, Asunto y Cuerpo. 
	Una vez especificados los criterios pulse en los botones 
	<quote>Atrás</quote> o <quote>Adelante</quote> para navegar a través
	de los mensajes que coincidan, o utilize <quote>Encontrar todos</quote>
	para seleccionar todos los mensajes de una vez. Tenga en cuenta que
	buscar en el cuerpo de los mensajes es mucho más lento que buscar en
	las cabeceras, ya que los cuerpos no están en la cache de &SC;.
    </para><para>
	Si está leyendo un correo muy grande y quiere encontrar alguna parte
	concreta del mismo puede usar la opción <quote>Buscar en el mensaje 
	actual...</quote> del menú <quote>Editar</quote>. Funciona igual que
	la búsqueda en un documento de texto.
    </para><para>
	La última manera de buscar mensaje es utilizar la
	<quote>búsqueda rápida</quote>, que puede mostrar u ocultar usando la
	pequeña lupa que aparece bajo la lista de mensajes. También se puede
	acceder a ella a través de la opción <quote>Búsqueda rápida</quote>
	del menú <quote>Editar</quote>.
	La <quote>búsqueda rápida</quote> es más potente que la búsqueda normal,
	ya que puede buscar en las cabeceras estándar (Desde, Para, Asunto)
	o en modo <quote>Extendido</quote> utilizando prácticamente cualquier
	criterio que pueda imaginar. En modo <quote>Extendido</quote> el botón 
	de <quote>Información</quote> es visible, lo que permite ver la sintaxis
	de búsqueda. El botón <quote>Editar</quote> también esta disponible
	para crear rápidamente una regla. Además se puede configurar la 
	<quote>búsqueda rápida</quote> para buscar recursivamente por las
	subcarpetas y si debe o no reinicializarse por si misma cuando se
	cambia de carpeta.
    </para><para>
	Cuando pulse Entrar después de haber especificado la cadena de 
	búsqueda, la lista de mensajes se reducirá para mostrarle sólo los
	mensajes que coincidan. Si se configuró la búsqueda recursivamente
	cualquier subcarpeta de la actual que contenga mensajes que coincidan
	cambiará su icono por el de una lupa. De esta manera puede buscar en
	todo el buzón de una sola vez. Si la búsqueda esta en modo pegajoso
	el filtro permanecerá aplicado cuando se cambie a otra carpeta. 
	&Eacute;sto
	puede ser molesto inicialmente, ya que puede que se olvide de ello,
	pero es útil en algunos casos, por ejemplo si quiere buscar en el 
	cuerpo de los mensajes y no está seguro de la carpeta que lo contiene:
	una búsqueda recursiva sobre el cuerpo de los correos de todo el buzón
	puede ser realmente lenta.
    </para>
  </section>

</section>

