<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section id="ch_plugins">
<title>Extendiendo &SC;</title>

  <section id="plugins_default">
    <title>Módulos proporcionados</title>
    <para>
	Las capacidades de &SC; se amplian usando módulos. Los módulos que
	se listan más adelante vienen incluidos con él, y se construyen
	automáticamente si las librerías necesarias están disponibles.
    </para><para>
	Los módulos se instalan en <filename class="directory"
	>$PREFIX/lib/claws-mail/plugins/</filename> y 
	tienen el sufijo <quote>.so</quote>. Para cargar un módulo vaya
	al menú <quote>Configuración/Módulos</quote> y pulse el botón
	<quote>Cargar módulo</quote>. Seleccione el módulo que desee cargar y
	pulse el botón <quote>Aceptar</quote>.
    </para><para>
	Si no encuentra el módulo que busca es posible que la distribución de
	su sistema operativo lo proporcione en algún paquete distinto. En ese 
	caso busque el módulo con su gestor de paquetes.
    </para><para>
	Algunos módulos proporcionan la misma funcionalidad que otros (por
	ejemplo, los tres visualizadores de HTML). En tal caso tendrá que
	elejir cual de ellos cargar, ya que &SC; no cargará más de uno del
	mismo tipo a la vez.
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
	<term>Bogofilter</term>
	<listitem>
	  <para>
	El módulo Bogofilter viene con dos características principales:
	  </para><para>
	La habilidad para escanear el correo entrante recibido de cuentas
	IMAP, POP3 o locales usando Bogofilter. Puede, opcionalmente, borrar
	el correo identificado como basura o guardarlo en una carpeta 
	designada al efecto. El escaneado se puede desactivar.
	  </para><para>
	La posibilidad de que el usuario enseñe a Bogofilter a distinguir entre
	el correo basura o el aceptable. Puede entrenar a Bogofilter marcando 
	los mensajes como correo basura o como buenos en el menú contextual de
	la lista de mensajes, o a través del botón correspondiente en la 
	venana principal o de mensaje (vea
	<quote>Configuración/Preferencias/Barras de herramientas</quote>. 
	Los mensajes marcados como basura se pueden
	guardar en una carpeta designada al efecto también de manera opcional.
	  </para><para>
	Las preferencias del módulo se pueden encontrar en
	<quote>Configuración/Preferencias/Módulos/Bogofilter</quote>.
	  </para><para>
	La ventaja de Bogofilter sobre SpamAssassin es su velocidad.
	  </para><para>
	Bogofilter está disponible en <ulink 
	url="http://bogofilter.sourceforge.net/"
	>http://bogofilter.sourceforge.net/</ulink>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Visor HTML Dillo</term>
	<listitem>
	  <para>
	Habilita la visualización de mensajes HTML usando la versión 0.7.0 o
	posterior del navegador web Dillo. De manera predeterminada utiliza la
	opción <quote>--local</quote> para una navegación segura. Las
	preferencias se encuentran en 
	<quote>Configuración/Preferencias/Módulos/Navegador Dillo</quote>.
	Dillo está disponible en  <ulink url="http://www.dillo.org/"
	>http://www.dillo.org/</ulink>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>PGP/Core, PGP/Inline y PGP/MIME</term>
	<listitem>
	  <para>
	Gestiona mensajes firmados y/o cifrados con PGP. Se pueden descifrar
	correos y verificar firmas, así como firmar y cifrar sus propios 
	correos. Utiliza GnuPG/GPGME, <ulink 
	url="ftp://ftp.gnupg.org/gcrypt/gpgme/"
	>ftp://ftp.gnupg.org/gcrypt/gpgme/</ulink>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>S/MIME</term>
	<listitem>
	  <para>
	Gestiona correos firmados y/o cifrados S/MIME. Se pueden descifrar
	correos y verificar firmas digitales, así como firmar y cifrar sus 
	propios correos. Utiliza GnuPG/GPGME y GpgSM, disponibles en <ulink 
	url="ftp://ftp.gnupg.org/gcrypt/gpgme/"
	>ftp://ftp.gnupg.org/gcrypt/gpgme/</ulink>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>SpamAssassin</term>
	<listitem>
	  <para>
	El módulo SpamAssassin proporciona dos grandes funcionalidades:
	  </para><para>
	La capacidad de escanear con SpamAssassin el correo entrante de 
	cualquier cuenta POP, IMAP o local. Opcionalmente puede borrar los
	mensajes identificados como spam o guardarlos en una carpeta al efecto.
	El escaneo de correo se puede desactivar, lo cual es útil si el
	correo ya es escaneado en su servidor.
	  </para><para>
	La posibilidad para que los usuarios enseñen a SpamAssassin a 
	distinguir el spam de los correos deseados. Se puede entrenar a
	SpamAssassin marcando los mensajes como spam o no usando el menú
	contextual de la lista de mensajes, o usando un botón para ello en
	la barra de herramientas de la ventana principal o de mensaje (vea
	<quote>Configuración/Preferencias/Barras de herramientas</quote>. 
	Los mensajes marcados como spam se pueden
	guardar opcionalmente en una carpeta destinada a ello.
	  </para><para>
	Las preferencias del módulo se encuentran 
	en <quote>Configuración/Preferencias/Módulos/SpamAssassin</quote>. 
	  </para><para>
	SpamAssassin está disponible en <ulink
	url="http://spamassassin.apache.org/"
	>http://spamassassin.apache.org/</ulink>. Es necesaria la versión
	3.1.x o superior para utilizar la funcionalidad de aprendizaje en
	modo TCP.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Trayicon</term>
	<listitem>
	  <para>
	Coloca un icono en la bandeja del sistema que indica si hay correo
	nuevo. Al mover el puntero del ratón sobre el icono una notificación 
	emergente muestra también el número de mensajes nuevos, sin leer y 
	totales.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="plugins_external">
    <title>Más módulos</title>
    <para>
	También se han escrito otros módulos, que están disponibles para
	descargar aparte. Mientras se escribe esto hay cierto número de módulos
	dispononibles en <ulink url="http://www.claws-mail.org/plugins.php"
	>http://www.claws-mail.org/plugins.php</ulink>:
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
	<term>Acpi Notifier</term>
	<listitem>
	  <para>
	Permite la notificación de correo nuevo a través de los LEDs que 
	tienen algunos portátiles, como los de Acer, Asus, Fujitsu e IBM.
	Más información: <ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=acpinotifier"
	>www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=acpinotifier</ulink>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>AttachWarner</term>
	<listitem>
	  <para> 
	Le recuerda la posibilidad de que se haya olvidado adjuntos.
	Comprueba expresiones comunes que se usan cuando se adjuntan
	ficheros y le avisa si no se añadió ningún adjunto al correo
	que se está enviando.
	Más información: <ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=attachwarner"
	>www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=attachwarner</ulink>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>AttRemover</term>
	<listitem>
	  <para> 
	Este módulo le permite eliminar los adjuntos de los mensajes.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>BSFilter</term>
        <listitem>
          <para>
        BSFilter es un módulo muy similar al Bogofilter pero utiliza
        para realizar su tarea el filtro bayesiano de correo basura
	bsfilter (<ulink url="http://bsfilter.org/index-e.html"
	>bsfilter.org/index-e.html</ulink>).
          </para><para>
	Al igual que con Bogofilter, hay que entrenarlo con mensajes
	basura y mensajes legítimos para que pueda comenzar a reconocer
	el correo basura.
          </para><para>
	Las preferencias se encuentran en
        <quote>Configuración/Preferencias/Módulos/BSFilter</quote>.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>CacheSaver</term>
	<listitem>
	  <para>
	Guarda las caches cada 60 segundos (o un período definido por el 
	usuario). Puede ayudar a prevenir la pérdida de metadatos si su
	ordenador (<emphasis>¡o &SC;!</emphasis>) se cuelga.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Fancy</term>
        <listitem>
          <para>
	Permite mostrar mensajes HTML usando la versión basada en GTK+
	de la librería WebKit.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Fetchinfo</term>
	<listitem>
	  <para>
	Inserta cabeceras que contienen cierta información sobre la descarga,
	como el UIDL, el nombre de la cuenta de &SC;, el servidor POP, el
	identificador de usuario y la hora de descarga.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Visor GtkHtml</term>
	<listitem>
	  <para>
	Al igual que Dillo, permite la visualización de mensajes HTML, pero
	lo hace de manera más elegante (utiliza tipografías suavizadas).
	Más información: <ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=gtkhtml2"
	>www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=gtkhtml2</ulink>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Archivador de correo</term>
	<listitem>
	  <para>
	Permite archivar carpetas y subcarpetas en varios formatos diferentes.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>mailMBOX</term>
	<listitem>
	  <para>
	Gestiona buzones en formato Mbox.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>NewMail</term>
	<listitem>
	  <para>
	Escribe un resumen de las cabeceras de los mensajes en un fichero
	de traza (por defecto <filename>~/Mail/NewLog</filename>) cuando
	llega correo nuevo y <emphasis>después</emphasis> de ordenarlo.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Notification</term>
	<listitem>
	  <para>
	Proporciona varios métodos para notificar al usuario sobre el
	correo nuevo y no leído.
	Más información: <ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=notification"
	>www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=notification</ulink>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Perl</term>
	<listitem>
	  <para>
	Para ampliar las posibilidades de filtrado de &SC;. Proporciona un
	interfaz Perl al mecanismo de filtrado de &SC;, permitiendo el uso de
	toda la potencia de Perl en los filtros de correo.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Python</term>
        <listitem>
          <para>
	Este módulo permite integrarse con Python.
	Más información: <ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=python"
	>www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=python</ulink>.
	  </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>RSSyl</term>
	<listitem>
	  <para>
	Le permite leer sus canales de noticias (<emphasis>feeds</emphasis>)
	en &SC;. Actualmente están soportados los canales RSS 1.0 y 2.0, así
	como los Atom.
	Más información: <ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=rssyl"
	>www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=rssyl</ulink>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>SpamReport</term>
	<listitem>
	  <para>
	Este módulo permite informar sobre correo basura en varios sitios.
	Actualmente están soportados los sitios <ulink 
	url="http://spam-signal.fr">spam-signal.fr</ulink> y <ulink 
	url="http://spamcop.net">spamcop.net</ulink>, y el sistema de
	nominación de correo basura de las <ulink url="http://lists.debian.org"
	>listas de Debian (lists.debian.org)</ulink>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>SynCE</term>
	<listitem>
	  <para>
	Ayuda a mantener sincronizada la agenda de direcciones de un
	dispositivo Windows CE (Pocket PC, iPAQ, Smartphone, etc.) con la
	agenda de direcciones de &SC; en lo que a direcciones de correo
	electrónico se refiere.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Intérprete TNEF</term>
	<listitem>
	  <para>
	Este módulo permite leer los adjuntos de tipo <literal
	>application/ms-tnef</literal>.
	Más información: <ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=tnef_parser"
	>www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=tnef_parser</ulink>.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>vCalendar</term>
	<listitem>
	  <para>
	Permite la gestión de mensajes vCalendar al estilo de Evolution u
	Outlook, y también suscripciones Webcal.
	Más información: <ulink 
	url="http://www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=vcalendar"
	>www.claws-mail.org/plugin.php?plugin=vcalendar</ulink>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
	Si usted es un desarrollador, escribir un módulo para extender las
	capacidades de &SC; será probablemente la mejor solución y la más 
	fácil. Nosotros proporcionaremos almacenamiento para su código y
	estaremos encantados de responder a sus preguntas en la lista de
	correo o en los canales de IRC, <literal>#claws</literal> en 
	Freenode o IRCnet.
    </para>
  </section>
  <section id="plugins_network">
    <title>Acceso a la red desde los módulos</title>
    <para>
	Algunos de los módulos externos, por ejemplo RSSyl, vCalendar o el
	visor GtkHtml, necesitan acceso a Internet para llevar a cabo sus
	funciones (recuperar canales en el caso de RSSyl o vCalendar, y
	obtener imágenes en el caso del visor GtkHtml). Estos módulos usan
	para ello la librería Curl. Por tanto, si su acceso a Internet está
	restringido por un proxy necesitará decirle a libCurl que lo use.
	Esto se consigue estableciendo la variable de entorno 
	<literal>http_proxy</literal>. Por ejemplo, <literal>http_proxy=http://usuario:contra@miproxy.ejemplo.com:8080</literal> le dirá a libCurl que
	conecte al puerto 8080 de la máquina miproxy.ejemplo.com con el 
	usuario <quote>usuario</quote> y contraseña <quote>contra</quote> para
	conectarse a Internet.
    </para><para>
	Puede establecer esta variable antes de iniciar &SC;, usando por
	por ejemplo la orden 
	<command>http_proxy=http://usuario:contra@miproxy.ejemplo.com:8080 
	claws-mail</command>, o establecerla en su fichero 
	<filename>~/.bashrc</filename> (o el equivalente de su shell) añadiendo
	la línea<footnote><para>Otros shells pueden tener diferentes sintaxis,
	compruebe la página del manual de su shell.</para></footnote>:
	<command>export
	http_proxy=http://usuario:contra@miproxy.ejemplo.com:8080</command>
	(tendrá que reconectar para que se tenga en cuenta).
    </para>
  </section>
</section>

