<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section id="ch_starting">
<title>Comenzando con &SC;</title>

  <section id="start_wizard">
    <title>El asistente inicial</title>
    <para>
	La primera vez que inicie &SC; tendrá que responder a unas pocas
	preguntas para poder configurar una cuenta. Estas preguntas son
	fáciles de responder y están agrupadas en varias páginas breves. 
    </para><para>
	Primero se le pedirá que rellene su nombre (<emphasis>normalmente
	deducido a partir del sistema operativo</emphasis>), su dirección
	de correo y el nombre de su organización (<emphasis>opcional
	</emphasis>).
    </para><para>
	La página siguiente le permite introducir los detalles de cómo
	recuperar su correo. El formato de la página vendrá dado por el
	<quote>Tipo de servidor</quote>:
    </para>
    <blockquote>
        <variablelist>
	    <varlistentry>
	        <term>POP3</term>
		<listitem>
		    <para>
	Si elije POP3 necesitará introducir la dirección del servidor, nombre 
	de usuario y contraseña. La contraseña es opcional, si no se indica
	aquí se le preguntará cada vez que sea necesaria.
		    </para>
		</listitem>
	    </varlistentry>
	    <varlistentry>
	        <term>IMAP</term>
		<listitem>
		    <para>
	Si elije IMAP necesitará introducir la dirección del servidor, nombre
	de usuario, contraseña y directorio del servidor IMAP. La contraseña
	es opcional, si no se indica aquí se le preguntará cada vez que sea
	necesaria. El directorio del servidor IMAP es también opcional, a
	menudo no es necesario y se puede dejar vacío.
		    </para>
		</listitem>
	    </varlistentry>
	    <varlistentry>
	    	<term>Fichero mbox local</term>
		<listitem>
		    <para>
	Si elije fichero mbox local necesitará introducir la ubicación del
	fichero de almacenamiento del buzón local. Esta ubicación depende de
	su sistema operativo, pero valores como 
	<filename>/var/mail/usuario</filename> o 
	<filename>/var/spool/mail/usuario</filename> son comunes, donde
	<literal>usuario</literal> es su nombre de usuario en el sistema.
		    </para>
		</listitem>
	    </varlistentry>
    	</variablelist>
    </blockquote>
    <para>
	En la página siguiente se introducirá la dirección del servidor SMTP
	(<emphasis>también denominado a veces <quote>servidor saliente</quote>
	</emphasis>). También se le preguntará si se autentificará al enviar
	correo, que no es el caso habitual si está usando un ISP para conectar
	a Internet y es el caso habitual si está configurando una cuenta
	profesional.
     </para><para>
	Si elige bien POP3 o bien fichero mbox local, la página siguiente
	le preguntará donde quiere guardar su correo en el disco. El valor
	predeterminado <quote>Mail</quote> será normalmente adecuado, y
	guardará los correos en un directorio llamado <quote>Mail</quote> en
	su directorio personal.
    </para><para>
	Si &SC; se construyó con soporte para OpenSSL lo siguiente que verá
	será la página de <quote>Seguridad</quote>. Aquí podrá elegir el uso
	de cifrado SSL para enviar y recibir sus correos. La mayoría de ISP
	no permiten esto, pero muchas empresas lo hacen. Si no está seguro
	sobre ello puede dejarlo sin seleccionar.
    </para><para>
	Ahora puede pulsar el botón Guardar y comenzar a disfrutar de &SC;.
    </para>
  </section>

  <section id="start_getting">
    <title>Obteniendo correo</title>
    <para>
	La recuperación del correo se puede realizar desde el botón de la
	barra de herramientas denominado <quote>Recibir</quote> o desde el
	submenú <quote>Recibir</quote> del menú <quote>Mensaje</quote>.
    </para><para>
	Si quiere que &SC; compruebe su correo automáticamente a intervalos
	regulares, puede indicárlo en la página de preferencias <quote>Manejo
	de correo: Recibiendo</quote> que encontrará en el menú 
	<quote>Configuración/Preferencias...</quote>. Simplemente marque la
	casilla <quote>Comprobar si hay correo nuevo automáticamente cada
	[...] minutos</quote> y establezca el intervalo deseado.
    </para>
  </section>

  <section id="start_reading">
    <title>Leyendo su correo</title>
    <para>
	Una vez que haya recuperado sus correos estos estarán contenidos en
	la carpeta Entrada. El número total de mensajes en una carpeta se
	muestra a la derecha del nombre de la misma, así como el número de
	mensajes sin leer y nuevos en ella. Para verlos pulse sobre la fila de
	la carpeta en la lista de carpetas, y la lista de correos contenidos
	en ella se mostrará en el panel de la lista de mensajes.
	Puede entonces seleccionar un mensaje usando el ratón, o a través de
	las flechas arriba y abajo para navegar por la lista y la barra
	espaciadora para mostrar y deslizar el contenido del mensaje. Se pueden
	usar otras teclas para navegar por los mensajes como P y N (anterior y
	siguiente respectivamente).
    </para>
  </section>

  <section id="start_writing">
    <title>Escribiendo su primer mensaje</title>
    <para>
	Al pulsar en el botón <quote>Correo</quote> de la barra de herramientas
	se abrirá una ventana de composición. Esta ventana contiene distintos
	campos que deberían ser reconocibles fácilmente: si tiene múltiples
	cuentas, el campo Desde puede ser usado para seleccionar la cuenta que
	quiere usar para este mensaje; el campo Para es para el destinatario
	del mensaje. Cuando lo rellene, aparecerá un segundo campo Para, de
	manera que pueda enviar el mensaje a múltiples destinatarios. También
	puede cambiar el campo Para a Cc u otros tipos de campos, usando el
	menu desplegable o tecleando el nombre del campo que necesite. Después
	podrá indicar el asunto del mensaje, y posteriormente escribir su
	contenido.
    </para><para>
	Una pequeña nota sobre el asunto del mensaje: &SC; le pedirá
	confirmación si intenta enviar un correo con un asunto vacío. Esto es
	así porque puede ser desagradable para el destinatario recibir
	mensajes sin un asunto, ya que ésto no ayuda a gestionar el correo.
    </para>
  </section>

  <section id="start_sending">
    <title>Enviando su primer correo</title>
    <para>
	Cuando haya finalizado de escribir su primer mensaje, puede pulsar
	el botón <quote>Enviar</quote> para enviarlo inmediatamente o bien
	usar el botón <quote>Enviar después</quote> para posponer el envío.
	Al usar <quote>Enviar</quote> la ventana de composición se cerrará
	por si misma cuando el mensaje se haya enviado, permaneciendo abierta
	si hay algún error. Cuando use <quote>Enviar después</quote> la
	ventana de composición se cerrará inmediatamente, y el mensaje será
	almacenado en la carpeta Cola. Será enviado cuando pulse el botón
	<quote>Enviar</quote> en la barra de herramientas de la ventana
	principal.
    </para><para>
	Los correos que envíe se guardarán en la carpeta Enviado de su buzón,
	de manera que pueda recordar qué escribió a quién, o usar un mensaje
	ya enviado como base para escribir otro.
    </para>
  </section>
</section>

